В. Уфимцев.

Искусство эффективного самовосстановления: нетрадиционная методика.

Данная книга является практическим руководством по искусству эффективного самовосстановления. Снабженная множеством детально описанных упражнений и корректирующих мышление историй, она позволяет любому практически освоившему ее человеку научиться целенаправленно управлять процессами восстановления своего организма.

А это - залог стабильно хорошего самочувствия и прекрасного здоровья.

Для широкого круга читателей.

От автора

Вся наша жизнь - единство и борьба противоположностей. Фактически, в нашем организме одновременно сосуществуют как процессы, дарующие жизнь и развитие, так и процессы, несущие смерть и разрушение. Современной наукой доказано, что в течение нескольких лет происходит полное обновление абсолютно всего нашего физического тела. В нашем организме происходит постоянное отмирание старых клеток и рождение клеток новых.

С возрастом процессы клеточного рождения начинают все больше и больше уступать процессам отмирания и разрушения. Однако мы можем существенно влиять на динамику данного процесса и даже поворачивать его вспять.

Любой человек может научиться эффективно восстанавливаться на всех уровнях своего многомерного организма и даже выходить на такие уровни его функционирования, которые прежде были для него абсолютно недостижимы. И все, что для этого надо, - это правильная, регулярная тренировка. Современная жизнь требует от человека очень и очень много физических и психических сил. Фактически любой работодатель хочет, чтобы мы отдавали своим обязанностям абсолютно всего себя. Мы и отдаем! Но к сожалению, снабжая нас кучей обязанностей, никто не учит нас тому, как можно восстанавливать свои душевные и физические силы.

Со временем в нашем организме начинает неуклонно нарастать физическая и психическая усталость, что затем выливается в физические травмы, внутренние заболевания, психические расстройства.

Без умения максимально эффективно восстанавливать силы и заживлять любые раны, как физические, так и психические, совершенно невозможно прожить долгую и счастливую жизнь. Тем более это умение актуально для людей, постоянно рискующих подорвать свое здоровье и сталкивающихся с ужасами, происходящими в зонах конфликтов.

Овладев наукой эффективного самовосстановления, изложенной на страницах данной книги, любой сможет стать «живучим, как кошка», непрерывно поддерживая свое тело и психику в гармоничном состоянии, своевременно избавляясь от своих телесных и душевных травм. Цель данной книги - научить эффективно самовосстанавливаться на мышечном, скелетном, клеточном и информационном уровнях.

Введение

Восхищаясь живучестью кошек, мы даже не представляем, насколько жизнеспособным может быть человек.

Средневекового алхимика Парацельса посадили на кол. А он - выжил! И, кстати, прожил еще немало лет.

Один француз, осужденный быть гребцом на галерах, умудрился прожить более 100 лет. А ведь он больше 70 лет под кнутом надзирателей трудился как каторжный все дни напролет.

Бояршинов получил великое множество различных ранений. Только в области сердца у него было порядка 14 осколков от разрывной пули. Врачи отказались лечить Бояршинова, признав его безнадежным! А он всего лишь за год смог избавиться от своих травм и болезней и прожил еще 50 лет.

В наш информационный век все мы наслышаны о том, что индийский йог может выжить после целого месяца замуровывания глубоко под землей. Причем в порядке эксперимента у йогов даже ноздри запечатывались воском.

Китайские мастера цигун могут без вреда для себя набирать в рот расплавленный металл, опускать по локоть руки в кипящую воду и т.д.

Все вышеприведенные примеры дают нам намек на то, что способности к выживанию и самовосстановлению, доступные нашему организму, невероятны.

Так почему же мы много болеем и мало живем? Почему нас травмирует любая мелочь? Как запустить процессы самовосстановления на полную мощность? От чего зависит наша способность к выживанию? На все вышеприведенные вопросы я и постараюсь ответить на страницах этой книги, и дать вам в руки набор высокоэффективных методов и инструментов, который позволит научиться очень эффективно восстанавливать свое тело и психику, находясь в различных стрессовых ситуациях (огромные нагрузки, болезни, психические конфликты).

Необходимо найти в себе смелость признаться в том, что, беспрерывно тратя свои силы, мы не умеем их эффективно восстанавливать. И именно этим фактом обусловлены наши болезни, травмы, плохое настроение, состояние упадка сил и т.д.

С позиций древнего человека, все есть энергия. А значит, любая наша проблема есть недостаток свободной энергии, где под «свободной энергией» подразумевается та энергия, которая в данный момент находится в нашем полном распоряжении.

Как и любое живое существо, мы постоянно, непрерывно улавливаем энергию пространства и отдаем в окружающее пространство свою энергию. И если мы начинаем отдавать больше энергии, чем нам удалось извлечь из окружающей среды, то это неизбежно ведет сначала к чувству усталости, а затем и к разрушению всего нашего организма на всех его уровнях. Хотелось бы, правда, отметить, что недостаток энергии ничуть не лучше, чем ее избыток. Именно поэтому древние китайцы вывели формулу: «Здоровье есть вопрос баланса!»

Для того чтобы постичь искусство эффективного самовосстановления, нам придется освоить очень и очень многое. Ведь, пытаясь восстановить разрушенное, мы «бросаем вызов смерти», так как стараемся достичь того, чтобы процессы созидания в нашем организме как минимум не уступали процессам разрушения, распада.

На страницах этой книги мы будем учиться улавливать нужную нам энергию, распределять ее по своему организму, накапливать уловленную из пространства силу в определенных участках своего тела. А также мы научимся выводить из своего организма ненужную, вредоносную энергию и болезни.

Глава 1. Начало пути

Абсолютно любой целенаправленный путь имеет начало, траекторию движения и конечную точку. Не является исключением и наука эффективного самовосстановления.

В этой главе мы начнем осваивать основополагающие вещи, которые, являясь фундаментом для дальнейших достижений, позволят нам накопить достаточное количество личной силы для того, чтобы сделать следующий шаг.

Любой человек есть совокупность двух начал: природного, физиологического и социального, личностного. И очень часто наши социальные правила и установки вступают в конфликт с сиюминутными потребностями нашего физического тела. В результате мы практически непрерывно вынуждены подавлять многие свои физиологические, телесные потребности.

А куда деваться, если - «не принято...», «не вовремя...», «не к месту...», «не красиво...» и т.д.

Наше сознание, постоянно вмешиваясь в наши телесные процессы, просто не дает нашему телу ни секунды отдыха, пытаясь по своему разумению управлять телом. А это приводит к проблемам со здоровьем и катастрофическому упадку сил.

Между тем, когда у одного мудреца спросили об истоках его мудрости, он ответил: «Когда мне хочется есть - я ем! Когда мне хочется спать - я сплю! Когда мне хочется в туалет - я иду в туалет!» В этом, простом на первый взгляд, ответе содержится огромная мудрость, указывающая на то, что простое следование своему природному, телесному началу- это и есть путь к силе. Но современному цивилизованному человеку, который воспитан как завоеватель природы, очень сложно довериться чему-либо помимо ума, сознания, а тем более следовать за своим телом. Ведь и по отношению к собственному телу мы ведем себя как оголтелые диктаторы.

На эту тему есть даже один «соленый» анекдот.

К Василию Ивановичу пришла на свидание женщина, а его мужское достоинство ну совсем не хочет принимать надлежащее положение. И берет тогда Чапаев свой боевой наган и наставляет его на свое мужское достоинство, приказывая со всей революционной строгостью: «Встать! Именем Революции!»

И это только на первый взгляд смешно, ибо абсолютно все мы подобным образом непрерывно пытаемся управлять своей физиологией, всеми способами стараясь навязать ей свою волю. И именно в этом кроется корень абсолютного большинства наших болезней, а также причина хронической нехватки сил.

Постоянным вмешательством в свои телесные процессы, мы просто не даем телу возможности отдохнуть и восстановить силы. Мы настолько привыкли вмешиваться в свою физиологию, что просто перестали замечать это.

Именно поэтому осваивать искусство эффективного самовосстановления мы начнем с обучения умению пассивно, не вмешиваясь, наблюдать за своими телесными процессами. А затем научимся эффективно следовать своим сиюминутным физиологическим потребностям, что позволит разблокироваться нашим природным механизмам самовосстановления.

Упражнение «Стояние столбом. Начало освоения»

1. Встаньте лицом на север.

2. Стопы поставьте на ширину плеч параллельно друг другу. Желательно, чтобы вы были без обуви или чтобы ваша обувь не имела больших каблуков.

3. Пусть ваши руки свободно свисают вдоль тела.

А пальцы рук будут естественно подогнуты.

4. Расслабьте колени так, чтобы не было жесткой фиксации ног в коленной чашечке.

5. Отпустите свое внимание на волю, позволяя всему, что происходит, быть.

Начните освоение данной позиции с 10 минут пребывания в ней. Каждую неделю прибавляйте ко времени своего непрерывного пребывания в данной позе по 5 минут, до тех пор, пока вы не сможете находиться в ней 40 - 60 минут.

Не идите через нестерпимую боль, а наращивайте время пребывания в этой позиции очень постепенно.

В процессе выполнения данной практики в вашем теле в различных его участках будут возникать разнообразные напряжения. Это - нормально!

Внимательно наблюдая за возникающими в процессе практики телесными дискомфортными ощущениями, вы, скорее всего, заметите, что наиболее сильные из них будут возникать в одних и

тех же участках вашего тела. Это будут именно те места, где у вас накоплены самые большие проблемы.

В процессе регулярных занятий рисунок ваших телесных напряжений начнет видоизменяться, а со временем вы сможете находиться в этой телесной позиции на протяжении 30 - 60 минут, не испытывая ни малейшего напряжения. И к этому моменту вы сможете избавиться от многих своих болезней, а также накопить существенный объем «личной силы».

Смею вас заверить, что регулярное стояние в вышеприведенной позиции - это воистину волшебный ключ к здоровью и хорошему самочувствию. Не зря же мастера тайдзы считают эту стойку важнейшей!

Ваша задача состоит в том, чтобы позволить телу обучать, вести вас. Позвольте своему телу научиться комфортно и расслабленно чувствовать себя в данном положении.

В процессе стояния у вас будут возникать различные телесные микродвижения - это нормально. Просто тело пытается максимально приспособиться к принятой позиции. Не мешайте возникающим микродвижениям, но и не помогайте им.

Упражнение «Лежа на спине. Начальный уровень»

1. Лягте на спину на твердой, ровной поверхности. Желательно лежать головой на север.

2. Вытяните ноги и расположите их на ширине плеч.

3. Свободно вытяните руки вдоль туловища ладонями вверх.

4. Голова, ноги и туловище должны располагаться на одном уровне.

Подушку использовать не рекомендуется.

5. Закройте глаза и отпустите свое внимание на свободу.

6. Начните освоение данной позиции с неподвижного пребывания в ней 5-10 минут и очень постепенно доведите время своего комфортного пребывания в этом положении тела до 40 - 60 минут.

В процессе неподвижного пребывания в данном положении в теле начнут возникать разнообразные микродвижения. Не мешайте им, но и не пытайтесь помогать.

В теле неизбежно начнут проявляться зоны различных напряжений. Как и в случае со стоянием, эти напряжения, как правило, будут иметь повторяющуюся локализацию. Не выходя за рамки комфортного дискомфорта, и при возникновении более сильных напряжений лучше прервите тренировку. Постепенно наращивая время неподвижного пребывания в данном положении, вы со временем сможете комфортно лежать не менее 40 -120 минут, и в вашем теле вообще не будет возникать очень сильных напряжений на всем протяжении практики.

Вполне возможно, что рекомендация регулярно практиковать как упражнение позицию «лежа на спине» вызовет у вас скептическую улыбку и ехидный вопрос: «Ну и как же это простое лежание сможет улучшить мое здоровье?»

Хочу, однако, заметить, что в йоге поза «лежа на спине» носит название «поза трупа» и является самой главной позой во всей хатха-йоге. Считается, что качественное овладение данной позицией позволяет достичь столь глубоких уровней расслабления, которые намного превосходят расслабление во время сна. И для того, кто овладел данной позой, достаточно 2-4 часа для полноценного отдыха, аналогичного 8 - 10-часовому сну обычного человека. Все дискомфорты, возникающие как в процессе стояния, так и в процессе лежания, являются для вас индикаторами вашего состояния. И момент, когда вы сможете находиться в выбранной позе 40 - 60 минут без малейшего дискомфорта, означает, что вы достигли хорошего уровня здоровья.

И не надо никаких хитроумных способов лечения и лекарств, так как само регулярное пребывание в позициях «стояние столбом» и «лежа на спине» является лекарством. Главное - практиковать их регулярно и наращивать время пребывания в них очень постепенно.

Что же касается простоты способа, то здесь можно сказать следующее. Дзэн-буддизм, например, дал рождение очень и очень многим высокоэффективным направлениям восточных единоборств: шаолиньское ушу, карате и т.д. Между тем одним из основных методов работы над собой, принятой в дзэн-буддизме, является дза-дзэн, что переводится «просто сидеть». Как утверждают патриархи дзэн, «трава - просто растет, расслабление - просто случается».

Так как наши тело и психика очень тесно взаимосвязаны, то неподвижность в теле неизбежно вызывает успокоение, расслабление нашей психики, сознания. А современной наукой доказано, что все процессы регенерации и самовосстановления организма происходят лишь на фоне глубокого телесного расслабления. И поэтому, как только мы достигаем глубоких уровней телесного расслабления, в нашем организме автоматически включаются процессы самоисцеления, обновления, регенерации. Глубокий отдых - это и есть лучшее лекарство!

В процессе своей жизни человек пребывает в двух основных пространственных ориентациях - вертикальной и горизонтальной.

Когда мы ходим, сидим, стоим, то наше тело вертикально ориентировано по отношению к земле. И от того насколько правильно выстроена наша вертикальная поза, напрямую зависит наше самочувствие, а значит, и успешность в делах, требующих вертикальной телесной ориентации.

Регулярно практикуя «стояние столбом», мы учимся оптимально выстраивать свою вертикальную ориентацию, что не только улучшает состояние нашего здоровья, но и ведет к социальной успешности во всех областях.

Овладевая в процессе регулярной практики положением «лежа на спине», мы обучаемся оптимальной горизонтальной телесной ориентации, что, во-первых, со временем приведет нас к глубочайшей релаксации и решит все наши проблемы со здоровьем, запустив процессы самовосстановления на полную мощность, а во-вторых, даст нам возможность управлять своими снами, ибо данное положение тела является ключом к сохранению осознанности во сне.

Если сказать коротко, то «стояние столбом» - это ключ к социальной материальной успешности, а поза «лежа на спине» - это ключ к восстановлению здоровья и достижению глубоко измененных состояний сознания.

Вернувшись же к вопросу о простоте предложенных методов самовосстановления, я хотел бы обратить внимание на тот факт, что яркая упаковка не является чем-то необходимым. Современная западная цивилизация совершенно задурила наши головы яркими, цветастыми упаковками, маскирующими пустышки. Нам все время внушают, что чем больше антуража, тем эффективнее вещь. И подобный «показушный» подход коснулся всех областей нашей жизни.

Под восточными единоборствами нам преподносят театрализованное представление. Нам показывают супергероев, машущих ногами в длинных кожаных плащах (стильно!). Да пусть они попробуют пробежать в таком плаще хотя бы метров 50!

Нам рекламируют не столько эффективность врачей, сколько их ученые степени. Нас заставляют ценить дипломы, чины, регалии, уводя в сторону от вещей основополагающих и реальных.

Как сказал Омар Хайям: «Выкурим трубку, иль титул дадим, то и другое не больше, чем дым!»

Брюс Ли заметил: «Простота есть кратчайшее расстояние между точками!». Именно в простоте и безыскусности кроется ключ к силе и здоровью. Нам необходимо научиться отделять вещи жизненные от безжизненных упаковок.

Однажды Чжан отправился на званый обед, не сменив повседневного платья, и был принят с плохо скрываемым презрением. Никто не обращал на него внимания, а слуги не замечали его пустой тарелки. Улучив подходящий момент, Чжан сходил домой и надел платье из тонкого шелка и множества дорогих украшений.

Стоило богато одетому Чжану вновь появиться среди гостей, как все присутствующие поспешили выразить ему свое почтение. Когда Чжана усадили не самое лучшее место, а слуги наполнили его тарелку изысканными кушаньями, он к удивлению всех присутствующих, встал из-за стола и снял свой дорогой халат: — Кушайте, мой господин. — Что это вы делаете? - в крайнем недоумении спросил один из присутствующих. — Воздаю почести своему платью. Вы ведь цените его больше, чем меня, - ответил Чжан. Именно поэтому я прошу вас попрактиковать на регулярной основе упражнения «стояние столбом» и «лежа на спине» хотя бы 1 - 2 месяца, а уже затем делать свои выводы. Тем более что в дальнейшем мы будем качественно совершенствовать свою работу как в позиции «стояние столбом», так и в позиции «лежа на спине».

Упражнение «Спонтанное движение»

1. Встаньте лицом на север.

2. Поставьте стопы ног на ширину плеч параллельно друг другу.

3. Расслабьте область коленей.

4. Опустите руки вдоль тела.

5. Закройте глаза и отпустите на свободу свое внимание.

6. Через некоторое время в вашем теле возникнут спонтанные микродвижения и автоколебания.

7. Не мешайте спонтанным микродвижениям, возникающим в вашем теле, а, наоборот, направляйте на них все свое пассивное внимание.

8. Вызовите у себя состояние непричастности по отношению к собственному телу и как бы наблюдайте со стороны за тем, как ваше тело движется само по себе, без вашего участия.

9. В результате того, что вы направляете свое внимание на спонтанные микродвижения тела, их амплитуда будет расти. И через некоторое время тело начнет колебаться и покачиваться в вашем индивидуальном ритме.

10. Полностью отдайтесь спонтанно возникшему в вас ритму покачивания.

11. Полностью отпустите на свободу свое тело и пассивно наблюдайте со стороны за его спонтанным танцем до тех пор, пока вы окончательно не насытитесь движением.

12. Лягте на спину, вытянув ноги на ширину плеч и свободно положив руки вдоль тела.

13. Закройте глаза и начните пассивно, не вмешиваясь, наблюдать за своими телесными ощущениями до тех пор, пока они не сольются в едином, равномерном телесном фоне.

14. Откройте глаза. Потянитесь. Встряхнитесь.

В процессе выполнения этого упражнения у вас будет возникать ощущение, что ваше тело движется само по себе, по своей воле, без вашего участия. Осознание того, что ваше тело может двигаться независимо от вашего сознания, на первых порах может испугать. Но если вы будете продолжать тренировки, то это перестанет тревожить вас.

Спонтанный танец помогает снять стресс, улучшает настроение, снимает мышечные блоки, повышает наше самоуправление.

Но, естественно, наиболее сильно проявляется эффект от данного упражнения в нашей двигательной сфере.

Заставляя наше тело по своему разумению осуществлять те либо иные движения, мы не в состоянии понять истинные двигательные потребности нашего индивидуального тела. В результате в нашем теле накапливаются огромные пласты не нашедших возможности реализоваться внутренних движений. И как только мы начинаем на регулярной основе практиковать спонтанное движение, тут же происходит освобождение от стереотипных мышечных напряжений. Человек, регулярно практикующий спонтанный танец, в кратчайший срок становится скоординированным, точным, быстрым и раскрепощенным.

Хотелось бы заметить, что с течением времени рисунок ваших спонтанных движений будет меняться. И если на первых порах спонтанный танец будет корявым и дерганным, что связано с выходом различных внутренних перекосов, то по прошествии какого-то времени он станет невероятно красив.

На заре человечества танец был явлением магическим, а значит, и индивидуальным для любого человека. Танец всегда соответствовал танцору и поэтому обладал невероятной мощью. Брюс Ли считал, что, изучая различные стили единоборств, мы идем по ложному пути, так как усваиваем лишь наборы чужих схем. Изучать надо себя!

Практикуя спонтанное движение, вы с самого начала опираетесь на истинные потребности своего тела. И поэтому я утверждаю, что любой человек, регулярно практиковавший спонтанный танец, будет лучше двигаться, чем любой танцор или мастер боевых искусств.

Кроме того, практикуя спонтанное движение, вы сможете быстро поправить свое здоровье и

накопить огромный запас энергии. Так как у человека в силу его природы существует жизненная потребность в движении. И именно посредством физического движения человек получает львиную долю своей силы. Когда же человек начинает двигаться, исходя из своих индивидуальных двигательных потребностей, то результаты фантастичны!

Роль еды в процессах самовосстановления

Культура питания оказывает огромнейшее влияние на все без исключения функции нашего организма. Не зря же в древности утверждали: «Ты есть то, что ты ешь!» Мастера йоги и цигун были уверены в том, что без правильно организованного процесса питания нельзя достичь успеха ни в чем.

«Тело есть сосуд для духа!» А это значит, что от состояния нашего физического тела напрямую зависит и наша духовная мощь. И если наше тело переполнено шлаками и каловыми отложениями, то любая серьезная нагрузка чревата разрывами сосудов, инсультами и инфарктами.

Мастера йоги не зря утверждали, что настоящей йогой может заниматься лишь здоровый

человек. Для человека же с зашлакованным телом йога - это не путь к лучшей жизни, а путь...

к смерти! Ибо, пережимая те либо иные участки тела, практикующий начинает управлять своим кровотоком, и если его кровяные русла забиты шлаками, то это прямой путь к внутренним кровоизлияниям.

Хотелось бы заметить, что в старину именно правильно организованное индивидуальное питание являлось самым главным лекарственным средством при любых заболеваниях как тела, так и души. При этом не менее важным, чем продукты питания, признавалась и сама культура питания. Что нашло свое отражение во множестве древних формул: «Ешь пищу, как лекарство!», «Твердое - пей, а жидкое - жуй!», «Ты есть то, как ты ешь!».

При этом хотелось бы отметить, что под термином «пища» в старину понималось не только

животные и растения, но также и воздух, вода, свет, тьма, земля и т.д. Когда я отнес землю к пище, то это не аллегория, так как наши предки ели определенные сорта глины и другие виды почвы.

Как это не дико звучит, но большинство современных людей страдают не столько из-за недоедания, сколько из-за переедания, нанося неумеренным потреблением пищи колоссальный вред

своему организму.

В чем же вред переедания?

Во-первых, чрезмерно обильное питание растягивает и гипертрофирует наш желудочно-

кишечный тракт, что приводит к сужению амплитуды движения диафрагмы. А ведь чем шире амплитуда движения диафрагмы, тем медленнее и глубже наше дыхание. В древности жизнеспособность человека измерялось именно глубиной его дыхания.

Кроме того, хотелось бы отметить, что пресловутый нижний дантянь находится именно в области нашей брюшной полости. И поэтому блокировка брюшного дыхания вследствие обильного питания напрочь лишает человека телесной силы.

Во-вторых, нельзя наесться впрок. Наш организм просто не в силах усвоить больше пищи, чем ему в данный момент необходимо. А значит, все излишки пищи начинают накапливаться внутри нашего тела, вызывая самоотравление всего организма.

В-третьих, все процессы самовосстановления организма протекают лишь на фоне торможения нашей активности, что опять же характеризуется очень медленным и глубоким дыханием, которое при переедании блокируется. А это значит, что залежи непереваренной пищи мешают самовосстановлению нашего организма.

Именно по этой причине многие святые и подвижники практиковали длительные пищевые

воздержания и посты.

В-четвертых, как я уже говорил, пищей человека является не только животные и растения, но и много чего еще. И если без продуктов человек может прожить десятки дней, то без воздуха, как правило, не более 3-5 минут.

Показательно в этом отношении то, что люди, питающиеся по системе Шаталовой, при пробеге марафона на финише весили на 3 - 4 кг больше, чем на старте. И это - задокументированный факт.

Откуда же они взяли прирост массы? Из воздуха! При этом люди, занимающиеся по Шаталовой, потребляют мизерное количество растительной пищи, так как считают, что обильное питание препятствует поступлению природной энергии от других источников (воздуха, солнца).

Кстати, одна из основных хитростей при практике голодания состоит в том, что лишенный

возможности питания животными и растениями организм вынужден обратиться к другим источникам пищи (воздуху, солнечным лучам, воде).

В стародавние времена вся жизнь человеческая была постоянно нацелена на выживание.

Окружающий человека мир был полон смертельных опасностей. И фактически люди или охотились на добычу, или же спасались от хищников.

Если человеку не удавалось добыть себе пищи, то его ждала неминуемая смерть. Если же человек оказывался не способным удрать от хищников, то и здесь его настигало неминуемое уничтожение.

В результате подобного образа жизни у людей выработались определенные физиологические механизмы. В момент стрессовой ситуации организм начинает усиленно стимулировать физическую и психическую активность, вызывая прилив сил и желание двигаться. А так как любая стрессовая ситуация в стародавние времена всегда означала либо охоту, либо попытку избежать собственной смерти от клыков и когтей хищников, то организм в этот момент использовал все имеющиеся

у него резервы.

В старые времена жизнью людей в большей степени управляли телесные, физиологические

реакции. И фактически тело древнего человека сильно доминировало над его психикой.

С тех пор жизнь человечества очень сильно изменилась, и большинство современных людей не имеют ежесекундного дела со смертельной опасностью. Тем не менее стрессовых ситуаций в жизни современных людей меньше не стало. И если раньше стрессом была борьба за собственную жизнь, то теперь источники стресса - это наши повседневные социальные взаимодействия.

Современного человека окружает множество травмирующих его «культурную» психику вещей:

в автобусе накричали, жена капризничает, никто не заметил нового «прикида», цены в магазинах выросли, приходится ходить на работу, трудно найти работу и т.д.

И во всех стрессовых ситуациях психика посылает нашему физическому телу сигнал опасности. Откликаясь на который, тело мгновенно приводит себя в состояние полной готовности, напрягаясь и готовясь к немедленному действию.

Беда в том, что в современном обществе человек ограничен огромным количеством социальных рамок и норм поведения. И поэтому очень часто его сиюминутные потребности не могут быть реализованы в данных конкретных условиях, так как приведут к конфликту с социальной средой.

А между тем любая внутренняя эмоция стремится реализоваться в конкретном физическом действии. В том же случае, когда эмоция, психическая потребность не имеет возможности

реализовать себя в реальном действии, она складируется на том или ином участке физического тела в виде внутреннего мышечного напряжения. А так как в нашей социальной жизни мы, как правило, очень редко можем вести себя так, как нам в данный момент хочется, то число наших подавлений и, как следствие этого, число наших мышечных напряжений неуклонно растет.

Хотелось бы также отметить, что любое внутреннее напряжение - это всегда препятствие на пути движения внутренней энергии и крови. А это означает, что у хронически напряженного человека ни о каких процессах самовосстановления не может быть и речи.

Напряжение цивилизованных людей неуклонно растет, а разрядки - почти нет. А так как тело и психика составляют единую, целостную систему, то телесные напряжения вызывают депрессии, неврозы, гнев, страхи и т.д.

В свою очередь, психические напряжения могут явиться причиной психосоматических заболеваний: гипертонии, язвы желудка, аллергии, ишемической болезни сердца, вегетососудистой дистонии и т.д.

В поисках как расслабления, так и стимуляции современные люди очень часто используют

процесс питания не для реального физического насыщения, а для достижения желательных психических состояний. В результате процесс принятия пищи у цивилизованного человека стал в основном феноменом психологическим.

Мы все время куда-то спешим, экономим время, считаем, что тратить его на еду - ненужное

отвлечение.

Питаясь быстро, мы съедаем гораздо больше, чем нам необходимо. Мы заглатываем еду с такой скоростью, что рецепторы, передающие сигнал мозгу о наступившем насыщении, оказываются к этому совершенно не готовыми. И к тому моменту, когда рецепторы подают команду в мозг, мы

успеваем набить желудок под завязку. В результате чувство сытости у нас начинает ассоциироваться с тяжестью в желудке. Тяжело - значит, наелся! Так вырабатывается пагубная привычка.

У большинства людей пища из физиологической потребности стала средством удовлетворения других нужд.

Чаще всего мы едим не потому, что голодны, а для организации процесса внутренних изменений. Нас не устраивает то состояние, в котором мы в данный момент находимся, и при помощи

процесса поглощения пищи мы пытаемся от него уйти.

Мы едим, чтобы чем-нибудь себя побаловать, потому что будущее неизвестно и нужно наесться впрок, чтобы весело провести время, потому что тоска заела, чтобы убить время, чтобы подчеркнуть свой социальный статус, чтобы разгрузить голову от надоевших мыслей и т.д.

Между тем, для того чтобы научиться максимально эффективно питать себя, нужно научиться на собственном опыте очень четко отделять голод от аппетита. И если голод является естественной физиологической реакцией тела на потребность в пище, то аппетит является психологическим феноменом, преследующим цель пережить ту или иную эмоцию либо уйти от нежелательного психологического состояния.

Животные вообще не знают, что такое аппетит. Наевшись, дикое животное прекращает процесс принятия пищи. Именно поэтому в дикой природе практически не бывает заплывших лишним жиром особей. Люди же сплошь и рядом едят, не испытывая чувства телесного голода.

Разве можно вообще утолить физической пищей голод психологический?

Как можно быть здоровым, если мы в угоду больным психическим фантазиям насильно кормим свое физическое тело?

Самое страшное состоит в том, что в результате подобного образа принятия пищи между насилием над физическим телом и процессом принятия пищи возникает стойкая двусторонняя связь: «Еда - насилие над собой!» И теперь каждый раз, когда мы начинаем есть, в нас автоматически просыпается насилие над собой, самоуничтожение, самонеприятие. Фактически мы неосознанно стремимся уничтожить себя через процесс принятия пищи.

Конечно же, верно и обратное: «Если мне плохо, значит нужно поесть!» И сигналом к принятию пищи начинает служить плохое настроение. Какая уж тут радость от вкушения? Очень многие родители и работники детских садов с младенчества формируют у нас стойкую связь между самонасилием и процессом принятия пищи.

- Это - за папу! Это - за маму! Это - за дядю Федора! А это - чтобы мама тебя любила!

- Если не будешь есть - в угол поставим! - говорят нянечки.

Если с младенчества с ребенком так обращаться, то что же он будет получать через еду?

Такой человек станет стремиться через процесс принятия пищи уничтожить, изнасиловать самого себя. А, кроме того, при любом скверном настроении он будет впихивать в себя огромные количества совершенно не нужной его телу пищи. Какое здоровье может быть у подобного

человека? А какая судьба может быть у несчастного наркомана от питания?

Наша пищеварительная система очень и очень надежна и имеет огромнейший запас прочности. Все болезни пищеварительной системы, как правило, возникают оттого, что мы не даем ей времени приспособиться к принимаемой нами пище и игнорируем те сигналы, которые она нам посылает.

Для того чтобы осознать те сигналы, которые нам посылает тело в процессе принятия пищи, мы разобьем процесс принятия пищи на множество взаимосвязанных этапов. Это поможет нам всесторонне осознать, какие именно сигналы подает нам наш организм: до еды, во время еды и после еды. И выстроить свое, сугубо индивидуальное питание в полном соответствии с теми сигналами, которые подает нам наш же собственный организм в процессе принятия пищи.

При предлагаемом ниже подходе вы просто не сможете обмануть себя, даже если очень сильно захотите, и съесть больше, чем это вашему телу необходимо. Как следствие правильного питания, процессы самовосстановления вашего организма начнут работать естественным, природным способом. И результаты этого вы ощутите очень быстро!

Упражнение «Осознанное принятие пищи»

1. Сядьте за стол с выбранной вами едой и расслабьтесь.

2. Создайте на своем лице легкую, «блаженную» улыбку и дождитесь возникновения соответствующего ей внутреннего состояния.

3. Возьмите крохотную порцию пищи и поднесите ко рту. На некоторое время задержите пищу у губ, не кладя ее в рот.

4. Представьте облачко, которое отделяется от находящейся возле губ пищи и проникающее в рот.

5. Осознайте возникшие в области живота физиологические перестройки и дождитесь их полного затухания. Полное затухание ощущений в области кишечника и живота указывает на то, что процесс подготовки к приему данной пищи внутрь завершен.

Обратите свое внимание на то, что подстройка организма к данной принимаемой нище

начинается до того, как мы положим ее в рот.

6. Продолжая удерживать крохотную порцию пищи возле рта, представьте, что в ходе приема данной пищи внутрь произойдет ее разделение на полезное и ненужное. Вообразите, что для удаления ненужного создается энергетический канал, уходящий вглубь земли.

7. Бережно положите принимаемую порцию еды в свой рот.

8. Осознайте возникшие в ротовой полости физиологические перестройки. Дождитесь, пока процесс физиологических перестроек во рту полностью не затихнет.

9. Начните процесс осознанного пережевывания принимаемой пищи. Жуйте пищу в комфортно приятном ритме 20 — 50 раз. Ощутите, как ваша слюна преобразовывает принимаемую пищу.

10. Переключите внимание на легкую улыбку, присутствующую на вашем лице, и одновременно проглотите пережеванную пищу.

11. Сохраняя легкую улыбку на лице, ненавязчиво наблюдайте за ощущениями, вызванными прохождением пищевого комка по желудочно-кишечному тракту. Не вмешивайтесь в процесс,

а только наблюдайте за ним. Позвольте вашему вниманию свободно перемещаться то к наблюдению за ощущениями, вызванными прохождением пищевого комка по ЖКТ, то к легкой улыбке на лице.

12. После того как все ощущения от прохождения пищи по ЖКТ затихнут, осознайте одновременно все ощущения, присутствующие в теле. Смысл данного действия состоит в том, чтобы пропитать энергией еды абсолютно все свое тело.

13.Постарайтесь осознать центр всех своих телесных ощущений и некоторое время наблюдайте за ним.

14. Повторяйте пункты 2 - 13 до тех пор, пока не почувствуете себя сытым. Смею вас заверить, что вы вряд ли сможете съесть много. А если серьезно, то при подобной организации процесса собственного питания вы сможете насыщаться мизерными порциями пищи, не будете переедать, быстро поправите свое здоровье и достигнете потрясающей работоспособности.

Перестав систематически переедать, вы высвободите колоссальное количество внутренней энергии, которое незамедлительно начнет работать на самовосстановление и регенерацию абсолютно всего вашего организма.

Кроме того, хотелось бы отметить, что вышеизложенное упражнение позволяет очень быстро восстановить до оптимального уровня работу всего желудочно-кишечного тракта.

Водно солевой баланс

Одним из важнейших факторов жизнедеятельности нашего организма является водно-солевой баланс.

Для того чтобы прожить долгую и успешную жизнь, в организме человека должен быть достигнут оптимальный баланс между его водными средами и внутренними солями. Необходимо достичь индивидуального равновесия между потребляемой в пищу водой и потребляемыми в процессе питания солями.

Вода и жизнь

Человеческий организм на 60 - 70 % состоит из воды. С годами он, как правило, усыхает и

внутренней воды в нем становится все меньше и меньше. Существует даже такое мнение, что для того чтобы остановить данное усыхание, человек с годами должен пить все больше и больше воды. Так ли это?

С моей точки зрения - вряд ли!

Слишком уж это упрощенный подход, поскольку чрезмерное употребление воды так же вредно, как и ее недостаток. Дело в том, что именно чрезмерное употребление воды перегружает наши почки, вызывая различные виды отеков. Разве отекшим быть лучше, чем сухим?

Необходимо обратить ваше внимание на тот факт, что водой я называю чистую природную воду без всяких примесей. Квасы, напитки, чаи, соленая вода, морсы и т.д. - это уже не вода, а еда, так как она вынуждает организм включать процесс выделения желудочных соков.

Такая, простая на первый взгляд, вода обладает очень многими удивительными свойствами. При замерзании практически все вещества сжимаются. Вода же при замерзании - расширяется!

Если вы оставите на морозе бидон или же ведро, полное воды, то, замерзнув и превратившись в лед, вода изрядно деформирует стенки и днище тех емкостей, в которые вы ее налили. Превращаясь в лед, вода расширяется. Кроме всего прочего вода прекрасно сохраняет и передает информацию.

Во время Второй мировой войны специально использовали данные свойства воды для того, чтобы по следу на воде отслеживать движения вражеских судов, которые к тому времени уже скрылись из виду. В это нелегко поверить, но след от судов может сохраняться на воде до 4 - 5 суток.

Во многих народных обрядах на воду налаживались многочисленные программы: на здоровье, на внутреннее знание и т.д. И если раньше в научных трудах преобладал скепсис по данному

поводу, то теперь уже целые институты проводят серьезнейшие исследования на предмет использования предварительно запрограммированной воды на избавление от боли, ожогов, нарушений в работе ЖКТ, болезней внутренних органов и т.д.

Как считают ученые, жизнь вышла из глубин мирового океана. И все живые существа: растения, животные, насекомые, и человек в том числе, обязаны своим рождением воде. Так стоит ли удивляться, что вода хранит в себе такое множество тайн?

Внутренняя вода

Сегодня общепризнанным является тот факт, что организм человека на 60 - 80 % состоит из воды. Это означает, что 60 - 80 % нашей массы составляет внутренняя структурированная вода. Причем вода входит в состав каждой нашей клеточки, и даже внутри наших костей содержится определенный состав воды.

Так как вода фактически является жидким кристаллом, то ей присуща способность активно накапливать в себе информацию и в течение длительного времени сохранять ее в своей памяти. А это означает, что наша внутренняя вода полностью созвучна индивидуальной структуре нашего организма.

Внутренняя вода любого человека является «водой жизни» для данного организма, так как она полностью соответствует именно этому уникальному человеку. И в свете вышеизложенной информации не трудно сделать вывод: «Существует столько видов уникальной внутренне структурированной воды, сколько существует людей».

Вода внутри нашего организма образуется в результате цепочки сложнейших преобразований, которые наш организм осуществляет с поступающей вместе с продуктами питания жидкостью.

И естественно, что это преобразование требует от нашего организма огромных энергозатрат.

Ученые многих стран уже довольно давно проводят сложнейшие эксперименты, преследующие цель научиться получать индивидуальную, полностью соответствующую данному конкретному человеку воду. Ибо если бы каждый человек получил возможность пить полностью соответствующую его внутренней структуре воду, то большинство проблем со здоровьем человека было бы снято. Кроме того, человек получил бы в свои руки мощнейший источник энергии, полностью соответствующий его индивидуальной структуре.

Естественно, что для экспериментов ученые используют сложнейшую аппаратуру и огромные материальные ресурсы. Но мы-то с вами уже знаем, что человек сам по себе является наисложнейшим информационным и наимощнейшим энергетическим образованием. А это значит, что для получения нужной нам воды не нужны никакие внешние приспособления.

Самое смешное заключается в том, что наши «темные» и «неграмотные» предки давным-давно освоили множество различных технологий получения индивидуально структурированной воды.

И не зря в сказаниях всех народов мира есть истории о «живой» и «мертвой» воде, для получения которой нашим предкам были совершенно не нужны никакие внешние приспособления, ибо они привыкли всегда опираться на самих себя, а не на «костыли».

Упражнение «Живая вода»

1. Налейте в стакан чистой воды комнатной температуры.

2. Сядьте за стол и займите комфортное положение.

3. Выпрямите позвоночник и постарайтесь, чтобы он не касался спинки стула.

4. Отпустите свое внимание на свободу и дождитесь расслабления.

5. Поставьте стакан с водой на ладонь левой руки.

6. Положите ладонь правой руки на стакан сверху.

7. Запомните ощущение единства между стаканом и вашей правой ладонью.

8. Отодвиньте правую ладонь на 5 - 10 см от стакана.

9. Вспомните ощущение единства вашей правой ладони и верхушки стакана.

10. Начните слегка двигать правой рукой, то приближая ее к вершине стакана, то удаляя ее.

11. Ощутите силы притяжения и отталкивания между ладонью вашей правой руки и верхушкой стакана.

12. Почувствуйте излучение, исходящее из вашей правой ладони, проникающее в воду и давящее на ладонь левой руки, на которой стоит стакан.

13. Осознайте связь между левой ладонью, на которой стоит стакан, и находящейся сверху стакана правой ладонью.

Ваша правая ладонь - источник излучения, а левая - отражающий экран на пути этого излучения.

14. Когда вы ощутите, что вода оптимально заряжена, то прекратите процесс.

Как правило, для полной зарядки воды достаточно 3-5 минут.

Данная вода приведена в полное соответствие с вашей индивидуальной внутренней структурой и имеет слегка сладковатый вкус. Обращаться с заряженной водой следует, как с лекарством:

а) осознанно переработайте воду в своей ротовой полости;

б) сделав глоток, понаблюдайте за своими ощущениями от прохождения воды по ЖКТ;

в) продолжайте прием «живой воды» только до тех пор, пока вам; это приятно.

Питье «живой воды» активизирует весь организм и все обменные процессы, существенно

повышает энергетический потенциал, тонизирует, способствует активной работе сознания.

Однако при острых воспалительных заболеваниях ее прием может привести к ухудшению

состояния, так как данная вода активизирует абсолютно все процессы.

Естественно, раз существует оживляющая, активизирующая вода, то есть и вода успокаивающая, умертвляющая. И по законам гармонии они дополняют друг друга. Не зря же в сказках всегда используется как «живая», так и «мертвая» вода.

Упражнение «Мертвая вода»

1. Налейте в стакан чистой сырой воды комнатной температуры.

2. Сядьте за стол и займите комфортное положение.

3. По возможности выпрямите свой позвоночник и постарайтесь, чтобы он не касался спинки стула.

4. Отпустите на волю свое внимание и дождитесь расслабления.

5. Поставьте стакан с водой на ладонь правой руки.

6. Положите ладонь левой руки на стакан сверху.

7. Запомните ощущение единства верхушки стакана и ладони левой руки.

8. Слегка отодвиньте ладонь левой руки от верхушки стакана.

9. Начните двигать ладонью левой руки, то приближая ее к вершине стакана, то удаляя.

10. Ощутите силы притяжения и отталкивания между ладонью левой руки и верхушкой стакана.

11. Осознайте излучение, исходящее из ладони левой руки, проникающее в воду и давящее на ладонь правой руки, на которой стоит стакан.

12. Ощутите связь между правой ладонью, на которой стоит стакан, и находящейся сверху левой ладонью.

Ваша левая рука - это источник излучения, а правая ладонь - экран на пути этого излучения.

13. Прекратите процесс зарядки воды, когда почувствуете, что вода заряжена полностью.

Принимайте полученную воду с осторожностью, как лекарство, внимательно наблюдая за своими внутренними ощущениями и полностью доверяя им. «Мертвая вода» - охлаждает, лечит раны, успокаивает, понижая активность организма, лечит кожные заболевания и воспалительные

процессы, дает интуитивное знание, замедляет рост опухолей.

Соль земли

К сожалению, в нашем обществе преобладают взгляды, что соль - это враг. В чем только не

обвиняют соль: почки разрушает, способствует артритам и атеросклерозу, вызывает остеохондроз и т.д.

Между тем во всем многообразии флоры (растительного мира) и фауны (животного мира) очень весомую роль играет кислотно-щелочной баланс. Для растительного мира, как правило,

характерна щелочная среда, а вот для животного - кислая, да еще и соленая.

Как видно из вышеизложенного, соли являются одним из главенствующих элементов жизнедеятельности.

Очень многие ученые считают, что человек как вид развивался в приморских зонах и вследствие этого проводил в соленой воде значительное количество времени. Биология человека из-за

подобного образа жизни не была ориентирована на сохранение соли внутри организма: ведь организм привык щедро получать соль из морской среды и щедро ее расходовать. По прошествии времени человечество отдалилось от моря, и соль стала драгоценностью.

Вспомните выражение «соль земли».

При помощи элементарного анализа смысла данной фразы несложно понять отношение наших предков к соли: «Соль - это самое ценное на земле. Соль - это суть земли!»

Установлено, что жидкости во время приема пищи можно вводить в организм только в том случае, если они в достаточной мере подсолены.

Кроме того, соленая вода одновременно усиливает действие соков двенадцатиперстной кишки и желудочных соков, способствуя эффективности пищеварения и во много раз увеличивая ресурсы желудочно-кишечного тракта. А это в свою очередь в 2 - 3 раза продлевает нашу жизнь.

Вред нашему здоровью наносит не само потребление соли, а употребление промышленно

очищенной, рафинированной соли. В процессе своего промышленного «очищения» соль теряет практически все микроэлементы.

Так что массовая пропаганда о вреде соли не соответствует действительности. Не зря же в старину соль ценилась на вес золота. На такую обычную с нашей точки зрения соль можно было приобрести невесту и другое богатство. А за горсть поваренной соли могли просто убить!

Вельможи очень часто использовали соль как противоядие. Заметив подозрительное оживление приближенных, только что угостивших его кушаньем, вельможа тут же клал под язык немного соли. И, с точки зрения современных ученых, был прав, потому что очень многие биологические яды поглощаются соленой средой.

Кроме того, человечество издревле использовало соль для наружных целей: сыпали соль на раны, лишаи, мозоли, инфекционные образования. Ведь соль препятствует инфекции, останавливает кровь, подсушивает рану.

Бывали совсем уж своеобразные способы применения целительных свойств соли.

При пытках пленных для получения сведений, чтобы несчастный не умер раньше времени, его раны на ночь обрабатывали солевым раствором. И соль подлечивала человека, у которого не было на теле «живого места». «Посыпь мне соль на рану, она еще болит!» - рекомендовали наши практичные предки.

Кому соль нужна в малых дозах

Дозу принимаемой соли следует уменьшить при гипертонии. Так как соль задерживает в организме воду, то людям, которые склонны к отекам, стоит сократить потребление соли. Следует также сократить прием соли при ожирении, язвах, резких перепадах настроения, почечной недостаточности.

Все вышеизложенные рекомендации касаются внутреннего потребления соли и подразумевают сокращение потребления в первую очередь рафинированной соли.

Кому стоит увеличить употребление соли

Увеличить употребление соли следует людям с пониженной кислотностью, астеникам, гипотоникам, при плохом оттоке желчи. Прием соли внутрь может оказать существенную пользу при синдроме хронической усталости, а также помочь при отравлениях.

Разжигание «пищеварительного огня»

Наш желудочно-кишечный тракт теснейшим образом связан со всеми системами организма.

Огромнейшее число болезней возникает вследствие ослабления способностей нашего ЖКТ перерабатывать принимаемую нами пищу. Мудрецы древней Индии называли эту способность «пищеварительным огнем».

При ярком «горении» «пищеварительного огня» принимаемая нами пища переваривается,

усваивается организмом полностью, без остатка. Если же «пищеварительный огонь» ослабевает, то принимаемая нами пища не переваривается полностью, и в результате появляется множество засоряющих и отравляющих организм отходов. Человек, имеющий развитый «огонь» пищеварения, может переварить даже яд. Люди же, обладающие слабым пищеварением, могут умереть от самой лучшей, самой качественной пищи.

Очень многие раненые были спасены при помощи наложения солевых повязок или держания поврежденных конечностей в емкостях с подсоленной водой. При умелом использовании солевых повязок отступает даже гангрена.

С годами наше пищеварение, как правило, постепенно и неуклонно ослабевает. И если во времена юности мы можем есть практически все что угодно и при этом чувствовать себя превосходно, то в возрасте более зрелом возникает постоянная тяжесть в желудке, происходит обострение всех наших болячек, возникают различные застойные явления, связанные со слабостью нашего «пищеварительного огня». Между тем существуют процедуры, восстанавливающие пищеварительные способности. Восстановив же пищеварение, мы сможем существенно поправить свое здоровье.

«Соль» в переводе с греческого означает «солнце» А много ли есть вещей важнее, чем солнце?

Как следует из перевода данного слова, соль стимулирует «огонь» нашего пищеварения.

Упражнение «Разжигание пищеварения»

1. После каждого приема пищи, через 15 -30 минут, положите на кончик языка 1 грамм морской или каменной соли.

2. Позвольте соли полностью раствориться в ротовой полости.

3. Не глотайте соленые слюни в течение 1 -2 минут.

4. Активно пережевывайте слюну для более интенсивного выделения желудочных соков и для попутного укрепления десен и зубов.

5. Проглотите слюну и понаблюдайте за своими ощущениями, вызванными прохождением проглоченной слюны по ЖКТ.

Данное нехитрое упражнение восстанавливает качественную работу «желудочного огня» и

способствует омоложению всего тела. Так как в «желудочном огне» по законам жизни в первую очередь погибают старые, больные, ослабленные клетки, то вышеприведенная процедура вызывает стремительный рост молодых клеток.

Повышение тонуса при помощи соли

Как это ни странно звучит, но именно бедность и нужда побуждают человека развивать свои способности. Именно из-за бедности китайцы развили питье чая в сложнейшее и многогранное искусство под названием «чайная церемония». Именно бедность заставила их стремиться выжать максимум возможного из чайных листьев.

«Хочешь жить - умей вертеться!» «Захочешь жить - завертишься!»

Чтобы спастись от голодной смерти, в годы войны многие солдаты съедали свои кожаные ремни и ботинки. Находясь в крайней нужде, человек способен совершать поразительные открытия и находить совершенно необычные способы использования давно, казалось бы, изученных вещей.

Жители Северной Кореи вынуждены жить в крайней бедности. И как следствие этого они просто вынуждены учиться выжимать максимум возможного из того, что находится в их распоряжении.

В Корее был разработан метод дробного введения в организм солдат поваренной соли, для того чтобы они могли выдержать огромные физические и психологические нагрузки.

Эта процедура колоссально стимулирует тонус всего организма, способствуя огромному приливу физических сил, разгонке психологической активности и избавлению от депрессии, хронической усталости, астенического синдрома.

Но не стоит применять эту методику постоянно, из-за того что она дает очень сильную встряску всему организму, существенно разгоняя его активность.

Смысл в применении этой процедуры имеется лишь тогда, когда требуется очень высокое

напряжение как физических, так и душевных сил.

1. Сядьте и займите комфортное положение.

2. Выпрямите позвоночник и постарайтесь, чтобы он не касался спинки стула.

3. Возьмите щепотку заранее приготовленной соли и положите ее под язык. Желательно, чтобы это была морская или каменная соль (нерафинированная).

4. Держите щепотку соли под языком до тех пор, пока она полностью не растворится.

5. Проглотите соленую слюну одним глотком.

6. Понаблюдайте за ощущениями от прохождения проглоченной слюны по ЖКТ. Дождитесь, пока данные ощущения полностью не затихнут.

7. Повторите данную процедуру 4-5 раз в день.

8. Желательно пить несоленую воду в количествах не более, чем количество соляного раствора.

9. Для повышения тонуса при отсутствии физических нагрузок соль желательно не запивать водой.

10. В условиях больших физических нагрузок желательно применять солевой раствор из расчета 1-2 грамма на стакан воды.

11. Не соблюдайте подобный режим более чем 48-72 часа.

Эта методика противопоказана при гипертонии, отеках, язвенных болезнях внутренних органов.

Целительный бальзам

В 30-х годах XX века Вилям Лев изобрел уникальное лекарство, имеющее очень широкий спектр действия.

1. Наполните бутылку на три четверти коньяком 5 - 10-летней выдержки.

2. Насыпьте мелкую, хорошо высушенную соль (желательно морскую) так, чтобы коньяк поднялся до пробки.

3. Взбалтывайте смесь 3-5 минут.

4. Когда соль полностью осядет, лекарство готово к применению.

5. Принимайте натощак за 1 час до еды: 1 столовая ложка лекарства с 8 - 10 столовыми ложками горячей воды. Желательно принимать его утром, один раз в сутки.

Этот нехитрый в изготовлении бальзам обладает поистине чудодейственной силой, очищая весь организм от шлаков и грязи, восстанавливая защитные функции и иммунитет.

При регулярном приеме соли с коньяком по вышеуказанной схеме восстанавливаются

нарушенные функции организма и телесное равновесие, поднимается тонус, улучшается обмен веществ, укрепляется желудок.

Не зря же наши деды и бабки регулярно использовали в своей нелегкой жизни этот воистину чудодейственный бальзам для восстановления своего здоровья.

Заканчивая рассказ о чудодейственной силе соли, хотелось бы осветить правила его наружного применения, так как соль, как я уже говорил, великолепно лечит самые страшные раны, ожоги, язвы, фурункулы, нагноения, воспалительные процессы, грибки и т.д.

Правила наружного использования соли для излечения таковы.

1. Концентрация солевого раствора должна быть 2 чайных ложки соли на 200 миллилитров воды.

2. Повязка, пропитываемая солевым раствором, должна быть воздухопроницаемой.

3. Для повязки желательно использовать марлю, сложенную в 4 - 5 раз, или же, что несколько хуже, много раз стиранную хлопчатобумажную льняную ткань, сложенную не более чем в 4 раза.

4. Повязку нужно делать, используя горячую воду (60 - 70 °С).

5. Перед наложением повязку можно слегка охладить потряхиванием в воздухе.

6. Необходимо так выжать повязочный материал, чтобы он не был очень сухим или очень влажным.

7. Перед лечением вымойте тело теплой водой с мылом.

8. После процедуры обмойте тело теплым влажным полотенцем.

9. Смоченный раствором материал плотно прибинтуйте к туловищу бинтом, ничего не накладывая на него сверху. Солевую повязку накладывают на 10 - 15 часов.

Рекомендации по применению

Онкология: накладывать на 5 - 8 часов в течение 14 дней на область пораженного органа.

Опухоли при артритах: накладывать на 5 - 8 часов в течение 14 дней.

Гнойные раны: накладывать на 5 - 8 часов в течение одной недели.

Раны, порезы, ссадины: промыть солевым раствором и положить повязку на 10 минут.

Ушибы, гематомы: промывать солевым раствором и накладывать солевую повязку на 5 - 8 часов в течение 3 - 4 дней.

Бронхиты, воспаления легких, печени, почек: накладывать солевую повязку на 5 - 8 часов

в течение 2 недель.

Гнойные и трофические язвы: промыть солевым раствором и положить солевую повязку на

5-8 часов. Повторять данную процедуру 2-3 недели.

Хотелось бы заметить, что накладывание солевых повязок в годы Первой и Второй мировых войн спасло тысячи жизней, заставляя отступать даже гангрену и рубцуя самые страшные раны без всяких мудреных антибиотиков.

Необходимо также указать, что наложенная на кожу солевая повязка очень эффективно

впитывает в себя внутренние болезни нашего тела (воспаления внутренних органов). И поэтому в корне неверно думать, что солевые повязки лечат лишь кожные болезни.

Глава 2. Восстановление телесных основ

Для того чтобы восстановить здоровье физического тела, нам необходимо в первую очередь восстановить оптимальное здоровье позвоночника, мышц поясницы и брюшной полости, а также мышц тазового дна.

Восстановление сил в положении лежа Упражнение «Наложение рук на центральные точки тела»

1. Лягте спиной на твердую ровную поверхность так, чтобы голова, туловище и ноги находились на одном уровне.

2. Вытяните ноги на ширине плеч.

3. Пусть руки свободно лежат вдоль туловища ладонями вверх.

4. Закройте глаза и, отпустив на свободу свое внимание, дождитесь наступления расслабления.

5. На 3-5 минут сосредоточьтесь на своем естественном дыхании, не вмешиваясь в его работу, а лишь пассивно наблюдая за ним.

6. Положите центр левой ладони на пупок.

7. Правую ладонь положите на тыльную сторону левой ладони так, чтобы центры обеих ладоней находились на одной линии.

8. Сконцентрируйте все внимание на точке контакта пупка и центра левой ладони.

9. Ощутите то давление, которое оказывают ваши ладони на пупок. Осознайте, как это давление проникает вглубь пупочного отверстия.

10. Удерживайте концентрацию наточке контакта пупка и центра левой ладони вплоть до наступления ощущения распирания изнутри области пупка.

11. Положите центр ладони левой руки на область, находящуюся на ширине 3-4 пальцев ниже пупка.

12. Положите ладонь правой руки на тыльную сторону ладони левой руки так, чтобы центры обе их ладоней совпадали.

13. Сконцентрируйте все внимание на точке центра ладони левой руки и области, находящейся на ширине 3-4 пальцев ниже пупка.

14. Ощутите то давление, которое оказывают центры ладоней на вышеуказанную область живота. Позвольте давлению ладоней проникнуть вглубь вышеуказанной области.

15. Продолжайте концентрацию на точке контакта центра ладони левой руки и точки, находящейся на ширине 3 — 4 пальцев ниже пупка, вплоть до ощущения распираний данной области живота изнутри.

16. Положите центр ладони левой руки на область солнечного сплетения.

17. Положите ладонь правой руки аналогично пункту 12.

18. Сконцентрируйте все внимание наточке контакта центра ладони левой руки и области солнечного сплетения.

19. Ощутите давление, которое оказывает центр ладони левой руки на область солнечного сплетения. Позвольте давлению ладоней поникнуть вглубь области солнечного сплетения.

20. Продолжайте данную концентрацию до тех пор, пока вы не ощутите распирание области солнечного сплетения изнутри.

21. Свободно вытяните руки вдоль туловища и некоторое время отстраненно понаблюдайте за своими телесными ощущениями, пока они не сольются в единый, однородный телесный фон.

22. Откройте глаза. Встряхнитесь. Потянитесь.

Есть смысл выполнять вышеизложенное упражнение в момент сильной усталости, когда силы практически на исходе.

В силу того что три вышеуказанные области находятся в середине нашего физического тела, мы, напитывая энергией области солнечного сплетения, пупка и область, находящуюся на ширине 3-4 пальцев ниже пупка, одновременно наполняем энергией абсолютно все физическое тело, так как середина туловища теснейшим образом связана абсолютно со всем телом.

Не зря же во внутриутробный период ребенок питает все тело через пуповину. И именно поэтому через три вышеуказанных центра можно наиболее быстро и качественно восполнить потерю сил. Кроме того, давление на области пупка, солнечного сплетения и область, находящуюся на ширине 3-4 пальцев ниже пупка, способствует успокоению нашей психики и возникновению внутренней тишины.

Вышеизложенное упражнение способствует налаживанию пищеварения, оздоровлению мочеполовой сферы, очищению лимфатической системы организма, налаживанию работы печени, селезенки, поджелудочной железы, желудка, гармонизации эндокринной системы, очищению кровотока и возникновению состояния внутренней уравновешенности.

Упражнение «Восстановление сил лежа на боку»

1. Лягте на правый бок на ровной, жесткой поверхности.

2. Полностью выпрямите правую ногу, а левую слегка согните в колене и положите, ее сверху на правую.

3. Между правым ухом и подушкой положите ладонь правой руки.

4. Пусть ваша левая рука спокойно лежит на левом боку.

5. Ощутите одновременно всю зону контакта правой стороны туловища, правой ноги с поверхностью опоры.

6. Дождитесь момента, когда в вашем восприятии вся поверхность контакта правой стороны тела с опорой станет восприниматься как однородный, равномерный фон, как равномерное давление на опору.

7. Оставаясь лежать на правом боку, максимально согните ноги в коленях, колени подтяните к груди, свернувшись калачиком.

8. Сконцентрируйте свое внимание на области селезенки и поджелудочной железы.

9. Сохраняйте данную концентрацию до тех пор, пока вам это приятно.

10. Лягте на левый бок, полностью выпрямив левую ногу и положив слегка согнутую в колене правую ногу на бедро левой.

11. Положите ладонь левой руки между подушкой и левым ухом.

12. Ваша правая рука пусть спокойно лежит на правом боку.

13. Ощутите одновременно всю зону контакта левой стороны своего тела и опоры.

14. Дождитесь момента, когда в вашем восприятии вся поверхность контакта левой стороны тела с опорой станет ощущаться как равномерный, однородный фон.

15. Оставаясь лежать на левом боку, согните в коленях ноги и прижмите колени к груди, свернувшись калачиком.

16. Сконцентрируйте свое внимание на области печени и желчного пузыря.

17. Сохраняйте эту концентрацию до тех пор, пока вам комфортно.

18. Встаньте. Встряхнитесь всем телом. Потянитесь.

Положение на правом боку тормозит психическую активность, расслабляет психику, охлаждает организм, способствует глубокому сну, разгружает сердце, селезенку, поджелудочную железу и желудок.

Положение на левом боку активизирует психическую активность, согревает тело, разгружает печень и желчный пузырь, активизирует обменные процессы организма и симпатическую нервную систему, подготавливает нас к активной деятельности.

Упражнение «Экстренное восстановление сил»

1. Лягте головой в сторону севера животом на твердую ровную поверхность.

2. Разверните голову в левую сторону, положив ее правой щекой на кровать.

3. Согните ноги в коленях и прислоните поднятые голени и стопы к спинке кровати.

В прохладную погоду на ноги желательно надеть теплые шерстяные носки.

4. На плечи, но не на шею, положите небольшую подушку.

5. Пусть руки свободно лежат вдоль туловища.

6. Закройте глаза и отпустите на волю свое внимание.

7. Находитесь в этой позиции от 30 до 90 минут.

8. Откройте глаза. Встаньте и встряхнитесь всем телом. Потянитесь.

Это упражнение позволяет максимально быстро и качественно восстанавливать свои силы при сильной усталости. А так как в данной позиции голеностопные суставы и стопы подняты вверх, то это способствует максимальному отдыху стоп, икр и коленей.

Поворот же головы в левую сторону дает максимально эффективное и качественное торможение психической активности. Давление, оказываемое подушкой на область лопаток и плеч, вызывает прилив крови и энергии к этой области, вместе с этим приходит умиротворяющее ощущение

приятного тепла.

Упражнение «Прижимание коленей к груди»

1. Лягте спиной на твердую поверхность так, чтобы голова, туловище и ноги находились на одном уровне.

2. Пусть ноги будут вытянуты и находятся на ширине плеч. Руки свободно лежат вдоль туловища.

3. Закройте глаза и отпустите на свободу свое внимание, дождавшись расслабления.

4. Сконцентрируйте внимание на своем естественном дыхании и 3 - 5 минут пассивно понаблюдайте за ним, не вмешиваясь в его работу.

5. С вдохом согните в колене правую ногу и, не отрывая от поверхности таз, прижмите руками правое бедро к туловищу. В этом положении задержите дыхание на 5-10 секунд.

6. Отпустите ногу и с выдохом вернитесь в исходное положение.

7. С вдохом согните в колене левую ногу и, не отрывая от поверхности таз, прижмите руками левое бедро к туловищу. В этом положении задержите дыхание на 5 - 10 секунд.

8. Отпустите ногу и вернитесь в исходное положение.

9. С вдохом согните в коленях обе ноги и, не отрывая от поверхности таз, прижмите руками бедра к туловищу.

10. Отпустите ноги и вернитесь в исходное положение.

11. Повторите пункты 5 - 10 от 4 до 8 раз.

12. Согните в колене правую ногу и, не отрывая таз от поверхности, прижмите руками правое бедро к туловищу. Оставайтесь в данном положении от 1 до 3 минут. Пусть ваше дыхание течет естественным образом - не заботьтесь о нем.

13. Отпустите правую ногу и вернитесь в исходное положение.

14. Осуществите с левой ногой операцию, аналогичную пунктам 12 — 13.

15. Проделайте те же манипуляции с обеими ногами одновременно (п. 12 - 13).

16. Вернувшись в исходное положение, начните ненавязчиво наблюдать за своими телесными ощущениями до тех пор, пока они не сольются в единый, однородный фон.

17. Откройте глаза. Встаньте и встряхнитесь всем телом. Потянитесь.

Данное упражнение излечивает нарушения кислотности, существенно активизирует жизнедеятельность органов брюшной полости, налаживает перистальтику, эффективно удаляет газы и устраняет запоры, эффективно развивает мускулатуру нижней части туловища, убирает энергетические блокировки в области нижней части живота, поднимает тонус организма.

Упражнение «Нормализация давления»

1. Лягте спиной на твердую ровную поверхность. Пусть ноги будут вытянуты и находятся на ширине плеч.

2. Вытяните руки вдоль туловища ладонями вверх.

3. Закройте глаза и, отпустив на свободу свое внимание, дождитесь расслабления.

4. Сфокусируйтесь на своем естественном дыхании и 3 — 5 минут ненавязчиво понаблюдайте за ним.

5. Сконцентрируйте внимание на всей площади контакта задней поверхности тела и несущей опоры.

6. Дождитесь, пока вся площадь опоры станет восприниматься как единый, однородный фон, как равномерное давление.

7. Ненавязчиво сфокусируйтесь на макушке головы до тех пор, пока вам это приятно.

8. Поверните руки ладонями вниз.

9. Сконцентрируйте внимание на точках контакта ладоней и опоры до тех пор, пока вам будет это приятно.

10. Перенесите фокус внимания на подошвы ног до тех пор, пока вам это комфортно.

11. Сфокусируйтесь на области солнечного сплетения до наступления чувства внутренней насыщенности.

12. Откройте глаза. Встаньте и встряхнитесь всем телом. Потянитесь.

• При повышенном давлении выполняйте пункты 1 - 6 и 9 - 11.

•При пониженном давлении делайте пункты 1 - 7.

• При наличии колебаний давления осуществляйте пункты 1 - 6 и 12.

Качественно освоив вышеизложенное упражнение, вы научитесь мастерски управлять своим давлением, восстанавливая его гармоничность.

Подготовка тела к деятельности

После длительного отдыха, особенно после ночного сна, при резком переходе к активной телесной деятельности мы можем очень серьезно травмировать свой организм. Так как резкий переход от телесной пассивности к активному физическому режиму сталкивает наше неподготовленное тело с огромной нагрузкой, результатом этого может явиться как физическая травма, так и инсульт или инфаркт.

Люди, находящиеся на грани инсульта или инфаркта, при резком включении своего физического тела в активную деятельность сталкивают свои сосуды с огромным перепадом давления, кровотока. А так как их сосудистая система находится в негармоничном состоянии, то обычное вставание с постели вполне может стать для них причиной как инсульта, так и инфаркта.

При этом хотелось бы отметить, что и вполне здоровые люди, которые резко переходят из постельного режима к активной физической деятельности, подвергают себя точно такой же опасности в силу великого множества как внешних, так и внутренних обстоятельств.

Любой, даже самый здоровый, человек периодически получает слишком большую для своего текущего состояния нагрузку. Солдаты, спецназовцы, спортсмены очень часто испытывают колоссальные физические нагрузки и перенапрягают свой, в общем-то здоровый, организм. И в эти моменты резкое переключение от постельного режима к физической активности может сделать их инвалидами и даже убить. И это совсем не шутка! Все зависит от того, насколько сильно был перегружен их организм накануне.

Все мы знали Николая Еременко-младшего, который был молодым и физически крепким человеком. Однако, проигнорировав текущие перегрузки организма, он умер в 50 лет. А ведь прислушавшись к сигналам своего тела, он вполне мог прожить еще не один десяток лет.

Фактически вся наша жизнь состоит из двух противоположных, но при этом взаимодополняющих областей - физической, материальной, и царства сна.

Наша жизнь проходит в постоянном чередовании состояний активности тела и психики во

время физической деятельности и полной телесной пассивности во время сна. И поэтому любой резкий телесный переход из режима пассивности в режим активности - это огромная нагрузка на весь организм.

В силу этих факторов нам необходимо научиться грамотно, гармонично выходить из состояния телесной неподвижности и включаться в активные телодвижения.

Хотелось бы также заметить, что умение качественно телесно включаться в активную деятельность - ключ к личному успеху всего предстоящего дня. Ведь вставая как попало, мы очень часто полдня «ничего не соображаем», крайне медленно выходя из состояния психического сна.

Какая уж тут успешность?

Надеюсь, что все вышеизложенное пробудило в вас желание научиться вставать «с той ноги».

Упражнение «Включение в телесную активность»

1. Проснувшись, лягте на спину, вытянув ноги на ширину плеч, с руками естественно вытянутыми вдоль тела.

2. На 3-5 минут сконцентрируйтесь на своем естественном дыхании.

3. Мысленно пуститесь в пляс, ощутите это всем телом. Представляемые движения должны реально ощущаться в вашем неподвижно лежащем физическом теле. Делайте в представляемом танце именно те движения, которые хочется делать вашему воображаемому телу.

4. Перенесите внимание на свое физическое тело и начните делать им различные движения, повинуясь внутренним импульсам. Как бы спонтанно пританцовывайте всем физическим телом, лежа на кровати, до тех пор пока вам это приятно.

5. Откройте глаза и некоторое время спокойно полежите.

6. Неспешно сядьте на постели и, осознав возникшие в результате этого физиологические перестройки, некоторое время ненавязчиво понаблюдайте за ними.

7. Голыми ступнями встаньте на пол, поставив стопы Ног на ширину плеч параллельно друг другу, с руками, свободно свисающими вдоль тела.

8. Осознайте возникшие физиологические перестройки и начните наблюдать за ними до их полного затухания.

В процессе стояния ваше тело начнет совершать различные микродвижения; не противьтесь,

а, напротив, полностью отдавайтесь им до тех пор, пока ваше тело не замрет в неподвижности.

9. Потянитесь всем телом.

10. Несколько раз встряхнитесь всем телом, как бы отряхиваясь от воды.

Если вы хотите быстро разогнать свою психическую и телесную активность, то можете, лежа на постели, в своем чувственном представлении осуществлять бег.

Если вышеизложенная методика вызывает у вас улыбку, то я приведу следующий факт.

Полярники, заболев ангиной и лежа с высокой температурой, начинают в своем чувственном представлении осуществлять очень тяжелую работу: рубить дрова, лазить на пальцах по скалам, крушить руками камни и т.д. Главное, нагрузить себя в воображении разнообразной физической нагрузкой, так чтобы это отзывалось микродвижениями неподвижно лежащего физического тела.

Изнурив себя в воображении тяжелой физической нагрузкой, больной от усталости проваливается в глубокий сон. Когда же наступает момент пробуждения, то человек оказывается практически здоровым, без всяких признаков высокой температуры.

Этот метод спасителен тем, что в момент ангины или высокой температуры телу трудно даются физические нагрузки, которые к тому же могут вызвать различные осложнения. Не зря же врачи из-за опасности осложнений рекомендуют больным избегать физических нагрузок. А вот нагрузки воображаемые не имеют никаких вредных эффектов, так как не перенапрягают ослабленное болезнью тело.

Но за счет того, что физическое тело реагирует на воображаемые действия разнообразными микродвижениями, происходит восстановление нормальной циркуляции крови и энергии внутри нашего тела.

Хотелось бы также отметить, что в период реабилитации после травм или же вынужденного пребывания в неподвижном положении многие спортсмены начинают возвращение к полноценной телесной жизни именно с воображаемого движения.

Например, Валентин Дикуль именно с комплексов воображаемых движений начал свое восстановление после тяжелейшей травмы и в этом преуспел.

Главное, чтобы ваши воображаемые движения находили свой отзвук в физическом теле через его микродвижения. И поэтому важно не столько увидеть движение в своем представлении, сколько его прочувствовать.

Все мы как минимум треть своей жизни проводим в состоянии сна, и тело наше в это время находится в горизонтальном по отношению к поверхности земли положении. И это не является нашим капризом, так как стать в вертикальном положении тела на постоянной основе невозможно.

Все это диктует нам жизненно важную необходимость научиться комфортно чувствовать себя в различных горизонтальных позициях и уметь их целенаправленно использовать для своих личных целей. И тогда во время сна мы сможем лечить и восстанавливать функции своего организма без всякого лекарства.

Исходя из того, что дыхание левой ноздрей охлаждает наше тело, спать в жаркую погоду и при высокой температуре лучше на правом боку.

Дыхание правой ноздрей ведет к увеличению тепла нашего тела, и поэтому в холодную погоду и при ознобе лучше спать на левом боку.

Если вы ощущаете некоторую тяжесть в желудке, то желательно засыпать, лежа на правом боку, и это обеспечит легкое поступление пищи из желудка в двенадцатиперстную кишку.

При заболеваниях печени и правой почки желательно засыпать, лежа на левом боку.

Если у вас нарушено кровообращение и есть заболевания сердца, то засыпайте на правом боку или на спине.

Засыпая на левом боку, вы активизируете работу печени и обмен веществ в организме. Именно поэтому вы сможете ощутить дополнительный прилив сил. Ну, а кроме того засыпание на левом боку благоприятно для тех, кто болеет сахарным диабетом.

Засыпание на правом боку способствует глубокому расслаблению, покою, пассивности, облегчению сердечно-сосудистых заболеваний.

Вхождение в сон и на правом и на левом боку с согнутыми ногами предупреждает образование камней в почках, благотворно влияет на органы пищеварения и нижнюю часть живота.

Надеюсь, все вышеизложенные факты побудят вас к экспериментированию с положением своего тела во сне, и тогда во время сна вы сможете целенаправленно запускать в организме мощнейшие восстановительные, регенерирующие процессы.

Хотелось бы также заметить, что на страницах этой книги мы еще не раз будем упражняться, находясь в горизонтальном положении. Тема эта очень и очень обширна и многогранна. Ну, а кроме этого хотелось бы напомнить, что все восстановительные, регенерирующие процессы запускаются в организме лишь в условиях глубокого расслабления. А самое глубокое расслабление наступает лишь в горизонтальных положениях тела. Так что выводы делайте сами.

Введение в искусство восстановления позвоночника

Современная медицина не достигла больших успехов в восстановлении здоровья нашего позвоночного столба. Заставляя больного с обычным сколиозом носить корсет, она оказывает ему медвежью услугу, поскольку в процессе длительного ношения поддерживающего позвоночник корсета у человека полностью атрофируются мышцы тела, ответственные за поддержание структуры позвоночного столба.

Человека, имеющего межпозвоночную грыжу, традиционная медицина приговаривает к операционному вмешательству, при котором существует реальная опасность сделать пациента инвалидом.

Я уже не говорю о тех случаях, когда у человека сломан позвоночник или же имеются заболевания костного мозга.

В общем, с лечением позвоночника у традиционной медицины дела обстоят точно так же, как и с лечением зубов и других костей.

Все, что могут медики, - это вырвать больной зуб, вставить штырь в кости при переломе или же ввернуть шурупы в ноги, как роботу. Вот только наш организм неизбежно начинает отвергать введенные в него инородные предметы, что приводит к очень тяжелым заболеваниям, вплоть до летального исхода.

При этом делавшие операцию медики находятся вне ответственности: «А что вы хотите, ведь операция прошла успешно!» А то, что болезни пациента вызваны именно операционным вмешательством, - это его проблемы. Ведь не умер же он на операционном столе.

Между тем, как и любая другая система нашего организма, позвоночный столб может самовосстанавливать свое здоровье. Нужно только помочь ему в этом и не вклиниваться в его структуру с «киркой» и «ломом».

Василий Г. с детства усиленно занимался ушу и, осваивая сложную боевую акробатику, сломал позвоночник.

Врачи приговорили его. Он же решил задействовать свой богатый опыт и при помощи занятий тайчи и мягких комплексов цигун не только вышел на свой прежний уровень, но и существенно его превзошел. Среди его учеников есть чемпионы Европы и призеры мировых первенств по ушу- саньба, таолу.

Тамара Р. попала на занятия цигун, имея тяжелую межпозвоночную грыжу, которую ей рекомендовали удалить операционным путем. В результате регулярных грамотно выстроенных тренировок, она за один год полностью избавилась от всех признаков межпозвоночной грыжи, чем несказанно удивила своего лечащего врача.

Зафиксированы даже случаи излечения от саркомы (рака костного мозга); и на этом фоне неумение вылечить сколиоз и радикулит выглядит смехотворно. Нам нужно восстановить гармонию своего позвоночного столба, а не кромсать его, как конструктор, при помощи операционного вмешательства. И это - возможно!

Позвоночник играет исключительно важную роль в системе нашего тела, фактически являясь центральным стержнем, на котором покоится все туловище.

Кроме того, внутри позвоночного столба функционирует спинной мозг, который выполняет не менее сложные и важные функции, чем мозг головной. Не зря же индийские йоги уделяли методам развития позвоночника и спинного мозга центральное значение, считая, что это прямой путь к развитию сверхвозможностей и сверхчеловеку.

Все наши внутренние органы теснейшим образом связаны с нашим позвоночным столбом. Любое заболевание позвоночника тут же отражается на наших внутренних органах. А любое заболевание внутри нашего тела ведет к соответствующей реакции позвоночного столба.

Ввиду вышесказанного нетрудно сделать вывод о том, что возможность восстановить здоровое функционирование позвоночники жизненно необходима.

Упражнение «Вытягивание позвоночника за макушку»

1. Встаньте, поставив стопы на ширину плеч параллельно друг другу.

2. Пусть ваши руки свободно свисают вдоль тела.

3. Закройте глаза и отпустите свое внимание гулять где ему вздумается, дожидаясь полной расслабленности.

4. Сконцентрируйтесь на своем естественном дыхании и ненавязчиво понаблюдайте за ним 3 -5 минут.

5. Ощутите весь позвоночный столб, одновременно стараясь запомнить свои ощущения.

6. Перенесите внимание на область макушки и представьте поток энергии, подходящий к макушке сверху и легонько тянущий ее вверх, в небо.

7. Ощутите, как, сохраняя момент вытягивания вверх, энергия опускается к 1-му шейному позвонку, наполняет его и немного тянет вверх.

8. После 1-го позвонка пусть энергия, опускаясь, обволакивает и наполняет 2-й шейный позвонок и тянет его вверх.

9. Поочередно вытягивайте вверх и наполняйте энергией 3-й, 4-й, 5-й, 6-й и 7-й шейные позвонки.

10. Ощутите всю линию вытягивания от макушки до 7-го шейного позвонка и задержите это восприятие на некоторое время.

11. Пусть, опускаясь дальше, энергия окутает 1 -й грудной позвонок и мягко потянет его вверх.

12. Продолжайте опускаться к следующим далее грудным позвонкам - 2-му, 3-му, 4-му, 5-му, ... 12-му. Окутывая каждый позвонок энергией и легонько вытягивая его вверх, надо стараться одновременно удерживать образ вытягивания всего позвоночника.

13. Дойдя до 12-го грудного позвонка, задержитесь на некоторое время в восприятии вытягивания от макушки до 12-го грудного позвонка.

14. Пусть энергия, опускаясь ниже, окутает 1-й поясничный позвонок и легонько потянет его вверх.

15. Продолжайте опускаться к следующим далее поясничным позвонкам - 2-му, 3-му, 4-му и 5-му, окутывая их энергией и мягко вытягивая вверх.

16. Ощутите одновременно всю линию вытягивания позвоночника — от макушки до 5-го поясничного позвонка. Задержитесь в этом восприятии на некоторое время и постарайтесь хорошо его запомнить.

17. Начните ненавязчиво наблюдать за ощущениями в теле, притягивающими ваше внимание до тех пор, пока вам это приятно.

18. Откройте глаза. Потянитесь. Встряхнитесь.

Регулярное выполнение вышеизложенного упражнения может дать поистине удивительные результаты, приведя к полному восстановлению позвоночного столба и, как следствие этого, излечив многие болезни нашего тела, да и психики тоже.

Дело в том, что в процессе прямохождения позвоночник подвергается огромному давлению со стороны силы тяжести. Вытягивая за макушку весь позвоночник вверх, мы компенсируем ту мощнейшую нагрузку, которую накладывает на позвоночный столб сила тяжести.

Тренируйтесь всегда и везде ощущать вытягивание всего позвоночного столба за макушку вверх, Используя для этого любую возможность. И восстановительные процессы вашего позвоночника не замедлят о себе заявить.

Упражнение «Танец марионетки»

1. Встаньте, поставив стопы на ширину плеч параллельно друг другу.

2. Свободно опустите руки вдоль туловища.

3. На первых порах глаза желательно закрыть.

4. Освободите свое внимание и дождитесь наступления расслабления.

5. Сфокусируйтесь на своем естественном дыхании на 3 - 5 минут, пассивно наблюдая за ним и не вмешиваясь в его работу.

6. Ощутите весь свой позвоночный столб, одновременно сохраняя данное восприятие 1-2 минуты.

7. Перенесите внимание на область макушки и представьте поток энергии, подходящий к макушке сверху и легонько тянущий ее вверх.

8. Ощутите, как, сохраняя момент вытягивания вверх, энергия, плавно опускаясь, окутывает каждый ваш позвонок, вплоть до 5-го поясничного позвонка.

9. Ощутите вытягивание всего позвоночного столба вверх за макушку, сохраняя это восприятие 1—2 минуты.

10. Представьте, что источник энергии, вытягивающий ваш позвоночник вверх, находится на высоте 20 - 30 см над макушкой.

11. Перенесите большую часть своего внимания на источник вытягивания позвоночника вверх, одновременно краем сознания удерживая весь тянущийся вверх позвоночник.

12. Ощутите себя марионеткой, подвешенной за макушку к точке, находящейся на высоте 20 - 30 см над макушкой.

13. Осознайте, что ваше «Я» наблюдает сверху за собственным телом и источником потяга позвоночника.

14. Начните дергать за ту нить, которая соединяет источник энергии и ваш позвоночник, как будто вы кукловод, который дергает за веревочку подвешенную на ней куклу.

15. В результате дерганья за «воображаемую» нить ваше тело начнет совершать различные движения. Не пытайтесь управлять ими или же контролировать их.

16. Ваша задача направить все внимание на дерганье нити, связывающей ваш позвоночник и источник энергии.

17. Дерните за ниточку и позвольте телу совершить ответное движение. И только после этого дергайте за связующую нить еще раз. Дернули за нить - отстраненно, не вмешиваясь, понаблюдали за ответным телесным движением до его полного затухания - снова дернули за нить марионетки.

18. Попробуйте, удерживая в своем внимании источник натяжения, нить натяга и весь позвоночный столб, непрерывно ощущать, что все движения тела исходят из источника, находящегося над макушкой на высоте 20 - 30 см. Позвольте телу пуститься в танец висящей на ниточке марионетки.

19. Танцуйте до полного насыщения процессом движения.

20. Примите положение, указанное в пунктах 1 -3.

21. Сфокусируйтесь на своих телесных ощущениях и, ненавязчиво наблюдая за ними, дождитесь их слияния в ровный, однородный телесный фон.

22. Откройте глаза. Потянитесь. Встряхнитесь.

Данное упражнение развивает и укрепляет эффекты предыдущего упражнения, существенно

дополняя его. Дело в том, что кроме статического положения нашему позвоночнику для нормального функционирования жизненно необходимо разнообразное движение. Ведь люди в отличие от деревьев - существа подвижные.

Мы же в процессе жизнедеятельности очень редко позволяем нашему позвоночному столбу получить достаточную порцию разнообразных движений или же излишне загружаем его монотонной, однообразной нагрузкой.

Вследствие этого наш позвоночник накапливает множество нереализованных двигательных потребностей, что очень плохо отзывается на его функциональном состоянии.

Именно поэтому упражнения «Вытягивание позвоночника за макушку» и «Танец марионетки» необходимо практиковать в паре. Это позволит получить максимальный эффект в деле полного восстановления здоровья и функциональных возможностей нашего позвоночного столба.

Упражнение «Сидение на корточках»

1. Поставьте стопы на ширину плеч параллельно друг другу.

2. Присядьте на корточки.

3. Ладони рук расслабленно положите на колени.

4. Отпустите свое внимание, позволив ему самому выбирать объекты концентрации.

5. Постарайтесь расслабиться в занимаемой телесной позиции.

6. На 2 — 3 минуты направьте все свое внимание на подошвы, пассивно наблюдая за возникающими в них ощущениями.

7. Переместите фокус своего внимания на колени и ненавязчиво 1-3 минуты понаблюдайте за возникающими в них ощущениями.

8. Сконцентрируйтесь на области промежности, находящейся между задним проходом и половыми органами. Сохраняйте данную концентрацию 1-3 минуты.

9. Переместите свое внимание на область копчика и на поясничный отдел позвоночника и 2 - 5 минут пассивно, не вмешиваясь, продолжайте эту концентрацию.

10. Находитесь в позе только до тех пор, пока вам комфортно, и наращивайте время пребывания в ней очень постепенно.

11. В связи с тем что в данной позиции происходит интенсивное растягивание коленных сухожилий, ее не стоит делать людям, перенесшим травму коленных областей (порванный мениск и т.д.).

Данное положение тела наиболее глубоко открывает нижние, поясничные отделы позвоночника, способствуя восстановлению свободного течения энергии внутри позвоночника.

Еще древние китайцы выяснили, что существуют три преграды на пути свободной циркуляции спинномозговой жидкости и энергии внутри позвоночника. Они назвали их тремя заставами. Все труднопроходимые места позвоночника нуждаются в особой персональной работе над собой.

Одна из преград на пути свободной циркуляции спинномозговой жидкости находится в области поясничного отдела. И обусловлено это сильным изгибом позвоночника в этом месте.

У обычного человека мышцы поясницы, как правило, хронически перенапряжены, а это приводит к болям в спине, заболеваниям почек, поясничной грыже. Нахождение же в вышеуказанной позе способствует самому глубокому и качественному расслаблению, распрямлению, растягиванию поясничных мышц и поясничного отдела позвоночника, что препятствует возникновению грыжи, пробуждает спинномозговые жидкости в крестце, поясничном отделе позвоночника, открывает, удлиняет и уравновешивает пояснично-крестцовый отдел позвоночника.

Выше указанная позиция излечивает от болей в спине, избавляет от запоров, укрепляет коленные сухожилия, восстанавливает потенцию, налаживает ножное кровообращение. Пребывание в позе «сидя на корточках» включает у человека наиболее глубокое дыхание. «Примитивные», с нашей точки зрения, народы очень часто отдыхают, именно сидя на корточках.

И еще на заре своего существования люди стали использовать данное положение тела для качественного опорожнения кишечника. Ведь это положение способствует наиболее полному освобождению от газов, отходов, токсинов путем активизации прямой кишки, направляя их в землю.

Интересен также тот факт, что именно в позе «сидя на корточках» большинство туземцев рожают детей. И роды при этом положении тела проходят несравненно легче, чем в положении лежа на спине. А вы попробуйте «сходить по-большому», лежа на спине, и сравните эту операцию с тем, как это осуществляется, сидя на корточках.

Направленное вниз давление, вызванное пребыванием в положении «сидя на корточках», способствует легкому и полному освобождению организма как от отходов, так и от рвущегося на свет ребенка.

Еще одна застава, преграда на пути свободного течения спинномозговой жидкости и энергии находится у основания нашего черепа, и упражнения «Вытягивание позвоночника за макушку» и «Танец марионетки» направлены в первую очередь на ликвидацию этой преграды. Что, кроме всего прочего, способствует налаживанию мозгового кровообращения и избавлению от болезней горла.

Теперь для нас наступило время сделать следующий шаг, который позволит нам синхронизировать работу пояснично-крестцового и шейного отделов позвоночника.

Упражнение «Равновесие двух сил»

1. Встаньте, поставив стопы на ширину плеч параллельно друг другу. Ваши руки пусть свободно свисают вдоль тела.

2. Закройте глаза.

3. Отпустите свое внимание и дождитесь расслабления.

4. На 3-5 минут сконцентрируйтесь на своем естественном дыхании, не вмешиваясь в его работу.

5. Ощутите весь позвоночный столб одновременно и сохраняйте это восприятие 1-2 минуты.

6. Перенесите свое внимание на макушку и представьте поток энергии, подходящий к макушке сверху и тянущий ее в небо.

7. Представьте, что противоположно направленная сила тянет ваш крестец и копчик к земле.

8. Ощутите комфортное натяжение своего позвоночного столба, вызванное тем, что одна сила тянет вашу макушку высоко в небо, а другая сила тянет крестец и копчик вглубь земли.

9. Осознайте себя висящим на натянутой нити, проходящей сквозь позвоночный столб, один конец которой уходит глубоко в землю, а другой - в небо.

10. Ваше тело начнет совершать различные микродвижения - это нормально. Не мешайте им и ненавязчиво удерживайте восприятие действия двух противоположно направленных сил.

11. Ощутив момент внутреннего насыщения, прекратите вышеизложенную концентрацию и сосредоточьтесь на своих телесных ощущениях.

12. Наблюдайте за своими ощущениями до тех пор, пока они не сольются в единый, однородный фон.

13. Откройте глаза. Потянитесь. Встряхнитесь.

Регулярная практика вышеизложенного упражнения позволяет запустить восстановительные процессы позвоночника на полную мощность, так как обеспечивает свободную циркуляцию спинномозговой жидкости и энергии во всем позвоночнике.

Не пугайтесь того, что ваше тело будет совершать различные микродвижения (покачивания, вращения, колебания) - это происходит разблокирование околопозвоночных мышц.

Ваше дело не управлять спонтанно возникающими микродвижениями, а сохранять ощущения действия двух противоположно направленных сил. Движения же - следствие этой концентрации.

Вышеприведенное упражнение растягивает весь позвоночный столб, а это очень важно для

восстановления здоровья. Но одного растяжения для полного восстановления позвоночного столба недостаточно. И поэтому нам необходимо освоить следующие шаги.

Упражнение «Прогревание позвоночника»

1. Встаньте, поставив стопы на ширину плеч параллельно друг другу. Руки свободно опустите вдоль тела.

2. Глаза желательно на первых порах закрывать.

3. Позвольте своему вниманию свободно гулять и дождитесь расслабления.

4. На 3-5 минут сфокусируйтесь на своем естественном дыхании, не вмешиваясь в его работу, а лишь пассивно наблюдая.

5. Начните комфортно размахивать руками вперед до горизонтального положения, ладони направлены вниз, и назад, насколько это возможно, ладони направлены вверх. Все остальное тело должно быть расслаблено.

6. Осуществите от 100 до 300 раскачиваний.

7. Начните сильно растирать ладони друг о друга, вплоть до появления сильного тепла.

8. Ощутите одновременное натяжение макушки к небу и крестца, копчика вниз, к земле.

9. Ощутите весь свой позвоночный столб целиком.

10. Положите теплую ладонь левой руки на крестец, копчик, а теплую ладонь правой руки на основание черепа.

11. Одновременно удерживайте в своем внимании весь позвоночный столб и обе разгоряченные ладони.

12. Ощутив наполнение позвоночника теплом, дождитесь его полного прогревания.

13. Осознайте то давление, которое оказывают ваши ладони на позвоночный столб и позвольте ему проникнуть вглубь позвоночника.

14. Начните заполнять позвоночник силой, исходящей из ладоней рук, до тех пор пока ваш позвоночный столб не будет полностью заполнен.

15. Опустите руки вдоль тела.

16. Сконцентрируйтесь на своих телесных ощущениях, ненавязчиво наблюдая за ними, до тех пор пока они не сольются в единый, однородный фон.

17. Откройте глаза. Встряхнитесь. Потянитесь.

Вышеприведенное упражнение выводит самовосстановление позвоночника на качественно новый уровень.

Дело в том, что сама по себе жизненность очень тесно связана с теплом, именно в теплой среде происходят самые интенсивные процессы зарождения и развития жизни, что особенно заметно на примере стран с комфортно теплым климатом.

Именно поэтому прогревание позвоночного столба резко активизирует его жизнедеятельность, способствуя восстановлению функций костного мозга. Кроме того, обращаю ваше внимание на тот факт, что любые физические нагрузки на позвоночник (сгибания, скручивания, наклоны) можно давать лишь тогда, когда он предварительно прогрет. К сожалению, многие этого не знают. Вспомните, что нагрузка на не разогретые предварительно мышцы приводит к их травмированию.

Именно поэтому перед любой физической нагрузкой на позвоночник выполняйте пункты 6-12 выше изложенного упражнения.

Кроме того, необходимо знать, что растягивание мышц и позвоночника без последующего

их наполнения приводит к слабости мышц и связок, что чревато гиперподвижностью суставов.

То есть суставы такого человека начинают выскакивать по любому поводу.

Именно поэтому после любого растягивания позвоночника его нужно наполнить аналогично пунктам 13-14 вышеприведенного упражнения.

Упражнение «Базовая разминка позвоночника»

1. Встаньте, поставив стопы на ширину плеч параллельно друг другу.

2. Свободно опустите руки вдоль тела.

3. Закройте глаза.

4. Отпустите свое внимание и дождитесь полного расслабления.

5. Сконцентрируйтесь на своем естественном дыхании и, не вмешиваясь в его работу, 3-5 минут понаблюдайте за ним.

6. Откройте глаза и слегка расфокусируйте свой взгляд так, чтобы окружающая реальность была покрыта легкой пеленой.

7. Полностью ощутите весь позвоночник.

8. Осознайте действие двух противоположных сил, одна из которых тянет макушку вверх, а другая - тянет крестец и копчик вниз, в глубь земли.

9. Ощутите легкое натяжение позвоночника.

10. Сложите пальцы рук в замок и поднимите над макушкой ладонями вверх.

11. Комфортно потянитесь в небо ладонями рук и макушкой головы, одновременно ощущая, как стопы ног и копчик с крестцом тянет вниз, к земле. Застыньте в принятой позиции на 30 - 60 секунд. Не заботьтесь о дыхании, пусть оно будет естественным.

12. Примите положение 1-3.

13. Свободно опустите руки вдоль тела и отстранение понаблюдайте за своими телесными ощущениями 1—2 минуты.

14. Повторите пункты 10 — 11.

15. Плавно наклонитесь влево, не доводя дело до дискомфортных ощущений.

Вы должны ощущать растянутость правой стороны тела, вызванную тем, что стопу правой ноги тянет к земле, а ладонь правой руки и правую сторону макушки тянет в противоположную сторону. Ваш позвоночник должен быть растянут без сжатий в отдельных его местах.

Застыньте в принятой позе на 30 - 60 секунд.

16. Примите положение, указанное в пункте 11, и плавно наклонитесь вправо, не доводя дело до дискомфортных ощущений.

Ощутите растянутость всей левой половины тела, вызванную тем, что стопу левой ноги и левую часть крестца тянет в одну сторону, а левую часть макушки и левую ладонь тянет в противоположную сторону. Весь позвоночный столб должен быть равномерно растянут, без изломов. Застыньте в принятом положении на 30 - 60 секунд.

17. Примите положение, указанное в пунктах 1 — 3 и, сфокусировавшись на своих ощущениях, 1-2 минуты понаблюдайте за ними.

18. Займите позицию, указанную в пункте 11.

19. Продолжая стоять на полных стопах, осуществите комфортный поворот туловища, рук и головы в левую сторону. Одновременно продолжайте ощущать, как вашу макушку и ладони тянет вверх, а крестец, копчик и стопы — вниз.

Замрите в принятом положении на 30 - 60 секунд.

20. Примите положение, указанное в пункте 11, и осуществите комфортный поворот туловища, рук и головы в правую сторону, полностью идентичный пункту 19. 118

21. Повторите пункт 17.

22. Примите положение, указанное в пункте 11.

23. Осуществите плавный прогиб позвоночника назад, не доводя дело до болевых ощущений.

Вы должны чувствовать, что ладони рук и макушку тянет в одну сторону, а копчик, крестец и стопы ног тянет в противоположную сторону. Позвоночник должен быть комфортно, равномерно растянут без всяких изгибов, изломов, сжатий в отдельных его местах. Застыньте в принятой позиции на 30 - 60 секунд.

24. Повторите пункт 17.

25. Сохраняя единую линию туловища, макушки, крестца и рук, плавно наклонитесь вперед - до удобного для вас угла наклона к полу.

Вы должны ощущать, как макушку и руки тянет в одну сторону, а копчик и крестец - в противоположную. Замрите в принятой позиции на 30 -60 секунд.

26. Примите положение, указанное в пунктах 1 — 3 и, сфокусировавшись на своих телесных ощущениях, 1—2 минуты понаблюдайте за ними.

27. Откройте глаза. Потянитесь. Встряхнитесь.

Регулярная практика выше изложенного упражнения является базой для любых физических тренировок нашего позвоночного столба и поддерживающих его мышц.

В большинстве современных книг выше приведенное упражнение описали бы так: «Потянитесь вверх. Наклонитесь в сторону. Повернитесь. Прогнитесь назад. Наклонитесь вперед».

К сожалению, подавляющее большинство авторов «оздоровительных», и не только, книг не подозревают о том, что за любым, самым простым на внешний взгляд, движением должна стоять глубокая и многогранная внутренняя работа. Так, популярный в кругах любителей восточных единоборств термин «гун-фу» означает «внутренняя работа», «внутреннее мастерство» при выполнении чего-либо.

Большинство же наших современников видят лишь внешнюю форму и не подозревают о том, что скрывается внутри. Они принимают фантик, упаковку за начинку.

Например, поза «стояния столбом» считается у мастеров цигун одной из самых сложных. А ведь

для постороннего наблюдателя человек пребывающий в данной позе - просто стоит. И кажется: «Велика ли наука! И я так могу!»

Мастера хатха-йоги считают «позу трупа» самой сложной во всей йоге. А ведь на неискушенный взгляд практикующий ее человек просто лежит на спине, вытянув руки и ноги. Необходимо понять, что главное не во внешней форме, а в том, что проделывает со своим вниманием человек, находясь в ней. Причем важно не только то, «что делает человек», но и то, «как он это делает».

Один человек, озабоченный тем, что его сын растет очень слабым и болезненным, отдал его в ученики к известному мастеру цигун.

Каждый день, когда сын возвращался после многочасовой тренировки, отец с нетерпением и любопытством спрашивал его: «Ну, и чем же ты сегодня занимался?»

- Просто стоял! - следовал ответ.

Подобный диалог продолжался несколько месяцев и совершенно сбивал с толку отца. «Что же это за тренировка? За что я плачу огромные деньги?» - думал он.

В конце концов родитель решил лично поприсутствовать на тренировке сына.

- Скажите, мастер, как продвигаются дела у моего сына? - спросил отец в конце тренировки.

- Ваш сын делает огромные успехи! - ответил мастер.

Подобный ответ никак не устроил отца, который только что стал свидетелем того, что в процессе всей так называемой тренировки его сын просто неподвижно стоял в одной позе.

Заметив недоверие родителя, мастер дал команду сыну, повинуясь которой юноша схватил за рога огромного быка и легко повалил его на землю.

Какие еще нужны были аргументы?!

А ведь с позиции внешнего наблюдателя юноша просто стоял и все.

Необходимо понять, что, находясь в простой неподвижной позе, человек может осуществлять напряженнейшую, бесконечно разнообразную внутреннюю работу. И именно от нее зависит эффект абсолютно любого нашего движения.

Только тогда, когда физическое тело и сознание действуют целенаправленно и синхронно, любое телесное движение приобретает бесконечную внутреннюю глубину. И именно такому подходу я обучаю на страницах этой книги.

Восстановление подвижности позвоночных зон

Для дальнейшего продвижения в восстановлении нормального функционирования позвоночного столба нам необходимо освоить умение изолированно двигать различными позвоночными зонами и сегментами.

В нашем позвоночном столбе выделяют три основных отдела: шейный, грудной, пояснично-кре-стцовый.

Восстановление пояснично-крестцового отдела позвоночника

Прежде чем мы перейдем к практике различных движений пояснично-крестцовой зоной позвоночного столба, нам необходимо качественно освоить следующую статическую стойку.

Упражнение «Поза обхватывания дерева»

1. Поставьте стопы на ширину плеч параллельно друг другу.

2. Каждая стопа должна равномерно прижиматься к поверхности опоры: пятками, подушечками пальцев ног и пальцами. Зона контакта каждой из стоп с полом должна восприниматься как равномерный фон.

3. Равномерно распределите свой вес между обеими стопами.

4. Ощутите, как из стоп вырастают корни и устремляются вниз на комфортную для вас глубину.

5. Согните ноги в коленях.

6. Подайте бедра вперед так, чтобы колени находились на одной вертикальной линии с носками.

Основной вес должен приходиться не на колени, а на бедра.

7. Подайте крестец вперед, опуская копчик, и одновременно слегка подожмите низ живота сразу над лобком.

8. Ощутите, как поясничный прогиб уплощается.

9. Слегка подожмите область промежности, заднего прохода и полового органа.

10. Опустите плечи и комфортно разведите их в стороны.

11. Округлите подмышки.

12. Сделайте встречное движение грудью и лопатками, слегка втянув грудину и округлив лопатки.

13. Слегка прижмите подбородок к горлу, не наклоняя подбородка вниз.

14. Ощутите силу, которая тянет вашу макушку вверх, в небо.

15. Обхватите руками ствол воображаемого дерева перед собой на уровне чуть-чуть ниже пупка. Ладони рук направлены к телу.

16. Комфортно полузакройте глаза, так чтобы все виделось в легкой дымке.

17. Держите губы вместе, но без напряжения.

18. Верхние и нижние зубы должны соприкасаться без напряжения.

19. Слегка прижмите кончик языка к нёбу сразу же за верхними зубами.

Начните освоение данной позиции с неподвижного пребывания в ней в течение 5-10 минут и очень-очень постепенно доведите комфортное стояние в ней до 30 - 40 минут за одну тренировку.

Не жалейте сил и времени на качественное овладение вышеуказанной позой, так как в китайском искусстве цигун она является самой главной, базовой.

Качественное овладение этой позицией позволяет достичь энергетической наполненности всего

организма, дает стойкое ощущение центрированности и уравновешенности, способствует максимально эффективному оздоровлению всего организма, в особенности органов брюшной полости, способствует успокоению сознания и наступлению внутренней тишины, лечит заболевания органов дыхания, снимает нагрузку с сердечно-сосудистой системы, дает возможность осознать истинный центр тяжести всего нашего тела и т.д.

Мне кажется, что всего вышеперечисленного больше чем достаточно для того, чтобы побудить вас к полному овладению предложенной выше телесной позицией.

Поза будет освоена лишь тогда, когда, соблюдая абсолютно все требования, вы сможете комфортно находиться в ней не менее 30-40 минут.

Вот это и называется «внутренняя работа».

Упражнение «Тазовые движения»

1. Поставьте стопы на ширину плеч параллельно друг другу. Руки свободно опустите вдоль тела.

2. Закройте глаза.

3. Отпустите свое внимание и дождитесь наступления расслабленности.

4. На 3-5 минут сосредоточьтесь на своем естественном дыхании, не вмешиваясь в его работу, а лишь пассивно наблюдая.

5. Откройте глаза и слегка расфокусируйте взгляд.

6. Примите «Позу обхватывания дерева», но руки оставьте свободно свисать по бокам туловища. Слегка подогните пальцы рук.

7. Начните двигать тазом вперед-назад с постепенным наращиванием амплитуды движений.

Во время движений должен двигаться только крестцово-копчиковый отдел позвоночника, верхняя же часть туловища остается неподвижной.

8. Поймайте наиболее комфортный для вас ритм тазовых движений.

Ощущайте, как при движении таза вперед уплощается пояснично-крестцовый прогиб позвоночника и поджимается низ передней стенки живота, а также область промежности.

Осознавайте, как при движении таза назад образуется пояснично-крестцовый изгиб позвоночного столба и сокращаются мышцы поясницы в области почек.

9. Ощутив приятное, легкое утомление, прекратите движения тазом и примите положение, указанное в пунктах 1-2.

Начните ненавязчиво наблюдать за своими телесными ощущениями в течение 1-3 минут.

10. Примите положение, указанное в пунктах 5-6.

11. Начните двигать тазом вправо-влево, очень постепенно наращивая амплитуду движений.

Найдите самый комфортный для вас ритм движений, так чтобы они осуществлялись на «автопилоте». Двигаться должен только таз, остальное туловище и стопы остаются неподвижными.

12. Ощутив приятную, легкую усталость, прекратите движения тазом в стороны и примите положение, указанное в пунктах 1 -2.

Начните пассивно наблюдать за своими телесными ощущениями 1-3 минуты.

13. Примите положение, указанное в пунктах 5 и 6.

14. Начните осуществлять горизонтальные вращения своим тазом «вперед => влево => назад => вправо» до тех пор, пока вам это приятно.

15. Перейдите к противоположно направленному горизонтальному вращению таза «вперед => вправо => назад => влево» до тех пор, пока вам это приятно.

16. Поймайте наиболее комфортный для вас темп вращения.

17. Во время вращения тазом остальная часть туловища и стопы ног должны быть неподвижны.

18. Примите положение, указанное в пунктах 1 и 2 и сфокусируйтесь на своих телесных ощущениях, ненавязчиво наблюдая за ними до тех пор, пока они не сольются в ровный, однородный фон.

19. Откройте глаза. Встряхнитесь. Потянитесь.

Именно в области таза находятся самые мощные мышцы тела, и от их состояния напрямую зависит телесная сила и здоровье. В силу этих причин восточные мудрецы всегда начинают оздоровление человека с освобождения от блокировок и укрепления мышц в области пупка и пояснично-крестцового отдела позвоночника.

Хотя вышеуказанные движения очень просты, польза от их выполнения очень весома. Главное, делать их регулярно и соблюдая следующий режим: подвигали тазом в приятном ритме до легкой, приятной усталости — приняли комфортную неподвижную позу и отстраненно понаблюдали за возникшими телесными ощущениями до их слияния в единый, однородный фон.

Это упражнение устраняет застойные явления в области таза, избавляет от болей в спине, способствует хорошему пищеварению, оздоровляет почки, ликвидирует смещения и опущения внутренних органов в области таза, способствует хорошей потенции. Не зря же тазовые движения составляют основу восточного «танца живота», который первоначально служил не для развлечения, а для эффективной тренировки физического тела.

И не надо думать, что «танец живота» — это женское дело, ведь в процессе сексуальной близости абсолютно все мужчины рефлекторно используют тазовые движения. А так как любая связь всегда двухсторонняя, то тренируя тазовые движения, мы увеличиваем свою сексуальную мощь.

В контексте же восстановления позвоночника хотелось бы напомнить, что пояснично-крестцовый прогиб является одной из самых главных преград на пути циркуляции спинномозговой жидкости. Мы даже в процессе тазовых движений, особенно при движении таза вперед, убираем на время пояснично-крестцовый прогиб, что способствует ликвидации застойных явлений в данной области позвоночника.

Пусть вас не смущает простота движений в предложенном упражнении, а также то, что подобные тазовые движения делаются сплошь и рядом в самых разных видах спорта в качестве разминки.

Во-первых, именно из комбинации самых простых движений состоит любое наисложнейшее движение. Во-вторых, одно дело иногда выполнять предложенные движения в качестве мимолетной разминки и совсем другое - сделать эти движения объектом регулярной, нагруженной достаточным количеством повторений практики.

Кроме того хотелось бы заметить, что осознать ценность любого совета, любой рекомендации можно лишь в результате испытания его длительной, регулярной практикой.

Некогда жил на свете человек, много лет служивший у мудреца.

Господин его за скромную плату помогал своими советами всякому, кто в них нуждался. Слугу мудреца хорошо кормили, и поэтому он не брал ни гроша из причитавшегося ему за службу жалованья. Накопив за пятнадцать лет службы огромную сумму в две сотни золотых, слуга принял решение забрать деньги и вернуться в родную деревню к жене и сыну.

Бережно отсчитав деньги, мудрец предложил слуге купить несколько советов. Боясь обидеть господина, слуга согласился с предложением, хотя и заподозрил в нем какой-то подвох.

- Великолепно! - потер руки мудрец. - У меня есть для тебя два исключительно ценных наставления. Напряги же все свое внимание! Во-первых, никогда не вмешивайся в чужие дела! Пусть другие живут своей жизнью. Прошу заметить, что столь драгоценный бриллиант из сокровищницы моей мудрости я оцениваю всего лишь в сто золотых.

- И это вы называете сокровищем мудрости? - воскликнул возмущенный слуга. Подобный совет я мог бы получить и за сотую часть названной вами суммы.

- Не спорю, мой совет стоит дорого. Однако же именно вследствие этого в нужный момент ты вспомнишь о нем.

- Да я не смогу забыть его даже в кошмарном сне, - буркнул слуга себе под нос. - Ну, и каково же ваше второе наставление?

- Каким бы сильным ни был твой гнев, - промолвил мудрец, - прибереги его на следующий день.

Этот совет окончательно разорил убитого горем слугу.

- Однако негоже отпускать верного слугу с пустыми руками, - промолвил мудрец. - Пожалуй, я подарю тебе в знак благодарности за службу пирог. Возьми его домой и отпразднуй свое возвращение.

Горько вздыхая, слуга принял подарок и отправился в путь. На пятый день дороги домой его в пути застигла ночь. Однако, бредя в сгущающихся сумерках, слуга сумел увидеть вдали слабый огонек и без раздумий направился к нему.

Хозяином дома оказался огромный человек мощного телосложения с невероятно свирепым и угрюмым лицом. Посадив пришедшего за стол и налив ему супа, хозяин не произнес ни слова.

Вдруг из-под пола раздался тихий стук. Хозяин открыл тяжелый люк, и оттуда показалась тощая, одетая в лохмотья женская фигура. В свете свечи предстало сильно изувеченное лицо с пустыми глазницами.

К ужасу гостя, сняв с полки человеческий череп и наполнив его похлебкой, хозяин поставил его перед несчастной, которая принялась с жадностью есть предложенную еду. Как только она съела суп, хозяин бесцеремонно затолкал ее в подземную тюрьму.

- Как тебе понравилось это представление? - спросил он у гостя.

-Да я сейчас скажу все, что думаю! - воскликнул глубоко возмущенный слуга.

Однако внезапно ему вспомнилось наставление бывшего господина о том, что не стоит вмешиваться в чужие дела.

- Я считаю, что ты знаешь, что делаешь. Ведь для твоего отношения к этой женщине есть весомая причина.

- Истинная правда, - ответил хозяин. - Та гадина, которую ты только что видел, когда-то была моей женой. Однажды я застал ее с любовником, чей череп теперь до скончания века будет служить ей суповой миской. Что теперь ты скажешь о моем поступке?

- Ты принял наилучшее решение из всех пришедших тебе в голову, - ответил слуга.

- Ты первый гость в моем доме, избежавший моего гнева и на редкость душевный человек, - воскликнул хозяин. - Знай же, что всех, кто осуждает мое поведение, я закапываю в землю, предварительно перерезав глотку.

Растроганный душевной чуткостью слуги, хозяин дома уложил его спать на самую лучшую кровать.

На заре слуга продолжил свой путь домой. И скоро его взору открылись очертания родных мест. Все время ускоряя шаг, он через несколько часов оказался у своего дома.

Во дворе дома слуга узрел множество людей и свою жену, целующуюся с каким-то молодым щеголем.

Увиденное настолько поразило бедного слугу, что, потеряв от ярости голову, он выхватил из-за пояса кинжал, чтобы убить влюбленную парочку. Однако в последний момент был остановлен воспоминанием о втором наставлении своего господина, которое призывало отложить гнев на завтра. С трудом преодолев ярость, слуга спрятал кинжал и убежал в лес, где провел горькую, бессонную ночь.

С восходом солнца слуга отправился домой и встретил старого товарища.

- Кого я вижу! - воскликнул обрадованный друг. - Сама судьба привела тебя домой в столь благодатный день. Вчера мы праздновали окончание школы твоим сыном. Твоя жена была так счастлива обнять сына после долгой разлуки.

Осознав, что едва не убил жену и сына, слуга схватился за сердце.

- Наставления моего господина бесценны! Им я обязан всем, что у меня есть! - сказал он себе.

Когда же, сидя с семьей за праздничным столом, слуга разрезал подаренный мудрецом тяжелый пирог, то из каравая посыпались золотые монеты, которых оказалось ровно двести штук.

Я очень надеюсь, что рассказанная выше притча поможет понять, что:

1) не все, что кажется простым и неказистым, таким является;

2) ценность любого совета проверяется жизнью, бытием, а не умственными представлениями.

Связь ног и пояснично-крестцового отдела позвоночника

По своим анатомическим особенностям пояснично-крестцовый отдел позвоночного столба очень тесно связан с ногами, что особенно отчетливо проявляется в строении скелета. И поэтому без наработки гармоничной взаимосвязи между тазовыми костями и ногами невозможно иметь хорошее функциональное состояние пояснично-крестцового отдела позвоночника.

Упражнение «Ступни как опора»

1. Поставьте стопы на ширину плеч параллельно друг другу.

2. Слегка согните колени, не допуская их жесткой фиксации в коленном суставе.

3. Пусть руки свободно свисают вдоль тела со слегка согнутыми пальцами.

4. На первых порах глаза желательно закрыть.

5. Отпустите свое внимание и дождитесь наступления расслабленности.

6. Сосредоточьтесь на своем естественном дыхании и ненавязчиво в течение 3-5 минут понаблюдайте за ним.

7. Перенесите свое внимание на зону контакта стоп и несущей поверхности. Одновременно осознайте всю зону контакта каждой стопы и опоры.

8. На несколько секунд перенесите свое внимание на зону контакта пяток и опоры.

9. Теперь на 5 - 10 секунд сосредоточьтесь на зоне контакта всех пальцев ног, подушечек стоп и опоры.

10. Несколько раз повторите пункты 8-9.

В процессе переключений внимания стопы не должны отрываться от опоры.

11. Одномоментно сконцентрируйтесь на 20 - 30 секунд на всей площади опоры.

12. Осознайте, насколько равномерно давят на пол пятки, подушечки пальцев и пальцы. На что приходится большая часть вашего веса: на пятку, на носок, а может быть, вес тела равномерно давит на носок и пятку?

Постарайтесь воспринять, что площади контакта стоп и опоры имеют свои центры. По ощущениям центры контакта ваших стоп и опоры будут находиться около подушечек больших пальцев. Китайцы называют данную точку «сердце стопы».

13. Перенесите свое внимание на центры стоп на 30 - 60 секунд.

14. Начните поочередно переходить в своем восприятии то к одновременному ощущению всей зоны контакта каждой из стоп с опорой, то к ощущению центров данной зоны.

В результате вы сможете ощутить пульсацию, и ваши ощущения будут то распространяться по всей площади стоп, то собираться в центрах стоп около больших пальцев ног.

15. Внутренне насытившись этим процессом, начните отстраненно наблюдать за своими телесными ощущениями, не вмешиваясь в них до тех пор, пока они не сольются в однородный, ровный фон.

16. Откройте глаза. Встряхнитесь. Потянитесь.

В результате настойчивой и регулярной практики этого упражнения вы запустите процессы «оживления», самовосстановления стоп. А так как стопы и пальцы ног являются окончаниями энергетических каналов, по которым течет внутренняя энергия, кровь и прочие внутриорганизменные жидкости, то, «оживляя» свои стопы и пальцы ног, мы налаживаем работу печени, желчного пузыря, желудка, поджелудочной железы, селезенки, органов пищеварения и почек.

Кроме того, именно через стопы избыточное тепло тела может быть выведено за пределы организма. Дело в том, что у современных городских людей, в силу того что они очень мало ходят босиком по земле, да и вообще мало ходят, кровообращение в районе стоп очень плохое. Это не дает нашему организму осуществить разрядку, расслабиться.

В связи с интенсивной умственной деятельностью внимание современных людей, как правило, сосредоточено в районе головы, вызывая перегрев мозга. И это не метафора.

Хотелось бы объяснить, что телесное тепло активизирует, разгоняет любые процессы нашего тела. Телесная же прохлада затормаживает психическую и физиологическую активность, релаксирует.

Естественно, что все хорошо в меру, и плох как перегрев внутренних органов, так и излишний телесный холод. А вот наилучшим выводным каналом для любых дискомфортных ощущений, особенно для органов, расположенных в области таза и середины туловища, являются подошвы и пальцы ног. Не случайно на подошвах ног расположено великое множество биологически активных точек.

Кроме того, именно через подошвы осуществляется наиболее тесный энергообмен между человеком и поверхностью земли. И любая блокировка в области стоп означает, что отрезали человека от «земли-матушки».

Всем современным людям известен из электротехники такой термин, как «заземление». Это актуально и для нашего телесного электричества. Ведь учеными давно уже установлено, что наше тело вырабатывает свое, внутреннее, электрическое поле. И если не дать телу эффективно выводить избыточное напряжение, то начнутся процессы саморазрушения.

В процессе неподвижного стояния со стопами, расставленными на ширину плеч и параллельными друг другу, вы должны стремиться к тому, чтобы стопы равномерно прилегали к поверхности опоры, а ваш вес равномерно распределялся на пальцы ног, подушечку стопы и пятку.

Человек, чей вес, как правило, приходится больше на носки, чем на пятку, будет иметь нарушение кровообращения в районе почек и поясницы, проблемы с коленями, склонность к опущению печени, селезенки, желудка и т.д.

Если же вес в большей степени приходится на пятки, а не на носки, то будет иметься склонность к опущению почек, деформации суставов в пояснично-крестцовом отделе позвоночника.

Упражнение «Укрепление стоп через движение»

1. Поставьте стопы на ширину плеч параллельно друг другу.

2. Слегка согните колени, не допуская их жесткой фиксации в коленной чашечке.

3. Свободно опустите руки вдоль тела.

4. Закройте глаза и расслабьтесь.

5. На 3 - 5 минут сконцентрируйтесь на своем естественном дыхании.

6. Откройте глаза.

7. Сфокусируйте свое внимание на площади контакта каждой стопы и опоры.

8. Начните комфортное покачивание с пяток на носки и обратно. Отрывайте от пола то пятки, то носки.

9. Найдите наиболее естественный и комфортный для вас ритм покачивания, так чтобы оно проходило «на автопилоте».

10. Почувствовав легкое, приятное утомление, прекратите качание и сфокусируйтесь на своих телесных ощущениях до тех пор, пока в вашем восприятии они не сольются в однородный, равномерный телесный фон.

Это простое упражнение прекрасно дополняет полезные эффекты упражнения предыдущего, превосходно развивая мышцы стоп и пальцы ног, способствуя их разблокированию. В процессе покачивания со временем вы на какие-то мгновения будете застывать в крайних точках (пятки – носки и пальцы ног), прежде чем маятник движения качнется в противоположную сторону. Это - нормально! Для углубления эффектов этого упражнения совместно с ним практикуйте неподвижное стояние сначала на пятках, а затем на носках в течение 1 -2 минут.

Те, кто занимается единоборствами, должны знать, что без сильных пальцев ног, движения не имеют силы. Любой настоящий мастер единоборств в своем представлении цепляется пальцами ног за землю точно так же, как это делают когтями звери. Поскольку именно пальцы ног обеспечивают жесткое сцепление с опорой, без которого невозможно включить силу тела в исполняемое движение.

Упражнение «Достижение равновесия между стопами»

1. Поставьте стопы на ширину плеч параллельно друг другу.

2. Слегка согните колени и свободно опустите руки вдоль тела.

3. Закройте глаза и расслабьтесь.

4. На 3 - 5 минут сконцентрируйтесь на своем естественном дыхании.

5. Перенесите свое внимание на стопы и сделайте так, чтобы вес тела равномерно приходится на пальцы ног, подушечки стоп и пятки.

6. Ощутите две противоположные силы, одна из которых тянет макушку вверх, а другая тянет копчик вниз. Почувствуйте комфортное натяжение позвоночника.

7. Одномоментно ощутите всю зону контакта стоп и опоры.

8. Осознайте, насколько равномерно распределен ваш вес между левой и правой стопой.

9. Ненавязчиво добейтесь того, чтобы вес тела был равномерно распределен между правой и левой стопой.

10. Попытайтесь, чтобы ваш вес был равномерно распределен между стопами хотя бы в течение 1-3 минут; постепенно наращивайте время пребывания в данном состоянии.

11. Не отрывая стоп от пола, начните переносить вес тела с правой стопы на левую и наоборот, совершая комфортные колебательные движения всем телом влево-вправо. Позвоночник во время переноса веса тела со стопы на стопу остается прямым.

12. Найдите максимально комфортный для вас ритм боковых колебаний.

13. Переносите вес со стопы на стопу до тех пор, пока вам это комфортно.

14. Остановитесь и повторите пункты 7-9.

15. Откройте глаза. Потянитесь. Встряхнитесь.

Изложенное выше упражнение балансирует, гармонизирует тело по оси «право - лево», способствуя равномерному развитию мышц как правой, так и левой стороны. Упражнения «Ступни как опора» и «Укрепление стоп через движение» балансирует тело, особенно область таза, по оси «вперед - назад». Упражнение же «Достижение равновесия между стопами» уравновешивает тело, особенно область таза, по оси «лево - право». А так как ранее мы освоили умение достигать равновесия позвоночного столба между верхом (макушку тянет вверх) и низом (крестец и копчик тянет вниз), то теперь восстановительные процессы в позвоночнике выйдут на качественно новый уровень.

Естественно, что лишь регулярная практика может привести к полному успеху. При этом следует также иметь в виду, что процесс восстановления индивидуален, так как зависит от степени запущенности ваших болезней, от интенсивности занятий от вашего генотипа и т.д.

К слову. Путешественник остановил мудреца, чтобы узнать, далеко ли еще до города.

- Ступай! - односложно ответил мудрец. Безмерно озадаченный путник продолжил

свой путь, размышляя о грубости местных жителей. Но не прошел он и полусотни шагов, как

услышал: «Постой!».

Когда же он остановился, мудрец произнес: «До города еще час пути!».

- Почему же ты не ответил сразу?! - воскликнул странник.

- Я должен был увидеть, каким шагом ты идешь, - пояснил мудрец.

Ваши успехи в деле самовосстановления зависят лишь от того, «каким шагом идете вы».

Упражнение «Гимнастика для сосудов»

1. Поставьте стопы на ширину плеч параллельно друг другу.

2. Руки со слегка согнутыми пальцами свободно опустите вдоль тела.

3. Расфокусируйте зрение так, чтобы все воспринималось в легком тумане.

4. Полностью расслабьтесь.

5. Держите колени слегка согнутыми, не допуская их жесткой фиксации.

6. Подайте крестец вперед и ощутите силу, тянущую копчик вниз, осознавая, как уплощается пояснично-крестцовый отдел позвоночника.

7. Слегка втяните грудину и, округляя лопатки, тоже чуть-чуть втяните их.

Опустите и расправьте в стороны плечи, одновременно округлив подмышки так, словно в них зажаты мячи для большого тенниса.

8. Не наклоняя головы, слегка подожмите подбородок к шее и ощутите силу, тянущую макушку вверх.

9. Непрерывно удерживайте восприятие двух противоположных сил, одна из которых тянет вас за макушку вверх, а другая - тянет копчик вниз.

10. Встаньте на носки, комфортно оторвав пятки от поверхности.

11. С комфортно-жестким ударом о поверхность опустите пятки.

12. Замрите в неподвижности, наблюдая за вибрациями в теле, которые вызвал удар пяток о поверхность опоры, в течение 30-40 секунд.

13. Повторите пункты 10-12 еще от 30 до 40 раз. На всем протяжении упражнения вы должны выполнять требования к осанке указанные в пунктах 5-9.

Несмотря на кажущуюся простоту регулярная практика этого упражнения способствует налаживанию работы головного мозга, так существенно улучшает мозговое кровообращение. Кроме того, оно способствует очищению русел кровяных сосудов, содействуя налаживанию капиллярного кровоснабжения.

Необходимо пояснить, что кроме центральных кровяных каналов у нас существует и периферическое кровоснабжение, которое осуществляется через великое множество мельчайших сосудиков, капилляров. Именно через сеть капилляров наша кожа получает кровь из глубин организма.

Но верно и обратное, так как, очищая капилляры, мы содействуем очищению и всей кроветворной системы человека.

Кроме того, описанное выше упражнение очень благотворно воздействует на почки, эффективно очищая их от шлаков и препятствуя процессу камнеобразрвания.

Восстановление подвижности коленей

Колени являются связующим звеном между мышцами, расположенными в районе таза, и стопами. И если они закрепощены, то у нас нет никакой возможности для вкладывания в удар толчка от опоры, поскольку любое правильное движение тела проходит по траектории «центр тяжести => колени => стопы => отталкивание от опоры => колени => центр тяжести => область груди => кисти рук.

С точки зрения здоровья проблемы с коленями вызывают деформации позвоночного столба, особенно в районе пояснично-крестцового отдела.

Дело в том, что колени выполняют рессорную функцию, амортизируя и смягчая для позвоночника удары ног о землю, которые происходят при каждом нашем шаге.

Если же подвижность коленей заблокирована, то каждый шаг вызывает жесткую вибрацию в позвоночном столбе, что со временем неизбежно приводит к деформациям позвоночника и образованию межпозвоночных грыж.

С позиции внутренних органов нефункциональные колени приводят к болезням тех органов, которые расположены в области таза, и к серьезным проблемам с пищеварением.

Упражнение «Пружина»

1. Поставьте стопы на ширину плеч параллельно друг другу.

2. Руки со слегка согнутыми пальцами свободно опустите вдоль тела.

3. Закройте глаза.

4. Комфортно согните колени.

5. Отпустите внимание на волю и дождитесь расслабления.

6. Подайте крестец вперед и слегка подожмите нижнюю часть живота сразу над лобком. Ощутите силу, которая тянет копчик вниз.

7. Опустите плечи и комфортно расправьте в стороны.

Округлите область подмышек. Слегка втяните грудину и лопатки.

8. Не наклоняя головы, слегка подожмите подбородок к шее.

9. Ощутите силу, тянущую макушку вверх.

10. Промежность (область между половыми органами и задним проходом) и макушка должны находиться на одной линии.

11. Ощутите легкое комфортное натяжение позвоночного столба вследствие того, что одна сила тянет копчик к земле, а другая тянет макушку в небо.

12. Основной вес тела должен приходиться на бедра, но не на колени.

13. Ощутите себя сидящим на пружине, один конец которой упирается в землю, а другой - в область седалища.

14. Слегка присядьте (совсем чуть-чуть), сохраняя корпус прямым.

15. Позвольте пружине разлиться и вернуть вас в исходное положение.

16. Постоянно повторяя пункты 14 - 15, найдите наиболее комфортный для вас ритм этих мини-приседаний, так чтобы процесс шел на автопилоте, сам по себе.

В результате колени и прямое туловище будут совершать комфортные, пружинистые колебания в плоскости «верх - низ - верх - низ» и т.д.

17. Позвольте постепенно увеличиться амплитуде приседаний, но не путем вмешательства в данный процесс, а путем отпускания его на свободу.

При этом приседания все равно должны быть очень мелкими, не более 5-10 см.

18. Продолжайте этот процесс, не доводя дело до напряжения.

19. Примите положение, указанное в пунктах 1 - 12 и сосредоточьтесь на своих телесных ощущениях до тех пор, пока они не сольются в однородный телесный фон.

20. Откройте глаза. Потянитесь. Встряхнитесь.

Колени во время ходьбы для амортизации ударов стопы о землю должны слегка сгибаться и слегка разгибаться. Именно восстановлению этой жизненно необходимой функции коленей и было посвящено описанное выше упражнение.

Кроме всего прочего это упражнение способствует нормализации кровообращения, обмена веществ, очистке организма от шлаков, усиливает потенцию и способствует хорошему пищеварению.

Для любителей единоборств хотел бы заметить, что важно не только слегка разгибать колени в момент удара, чтобы выплеснуть силу в противника, но и уметь слегка сгибать колени, для того чтобы вывести ощущение от пропущенного в тело удара соперника в землю.

Смысл выше приведенного упражнения не в том, чтобы глубоко приседать, а в том, чтобы синхронизировать очень легкие сгибания-разгибания коленей с движением туловища.

При регулярной и правильно дозированной практике этого упражнения вы сможете запустить процессы самовосстановления в области коленных суставов.

Упражнение «Жонглирование ногами»

1. Встаньте прямо, поставив стопы на ширину плеч параллельно друг другу.

2. Положите руки на пояс так, чтобы большие пальцы рук были обращены назад.

3. Расфокусируйте взгляд так, чтобы окружающее воспринималось в легком тумане.

4. Отрегулируйте позвоночный столб так, чтобы промежность и макушка головы находились на одной линии.

5. Согните левую ногу в колене, подняв ее в такое положение, из которого внутренней стороной ее подъема как бы подбейте воображаемый мяч для большого тенниса, послав его вверх.

6. Осуществите это же движение правой ногой.

7. Подбейте мячик, послав его вверх над коленом внешней стороной подъема левой ноги.

8. Осуществите это же движение правой ногой.

9. Подбейте мячик впереди подъемом левой ноги.

10. Осуществите это же правой ногой.

11. Подбейте воображаемый мячик позади себя, сгибая левую ногу так, чтобы достать пяткой ягодицу.

12. Осуществите это же движение правой ногой.

13. Повторите весь комплекс 8-12 раз. После каждого движения возвращайтесь в исходное положение, указанное в пунктах 1-4.

Еще раз акцентирую ваше внимание на том, что жонглирование осуществляется воображаемым мячиком.

Это упражнение помогает при слабости в ногах, ломоте в коленных и бедренных суставах, способствуя мягкой разминке бедренных и коленных суставов. Старайтесь жонглировать в наиболее комфортном для вас режиме, не допуская излишне резких движений и очень постепенно наращивая амплитуду движений.

Упражнение «Растягивание коленных сухожилий»

1. Встаньте, поставив стопы на ширину плеч параллельно друг другу.

2. Пусть руки свободно свисают вдоль тела.

3. Слегка расфокусируйте зрение.

4. Отрегулируйте позвоночный столб так, чтобы промежность и макушка головы находилась на одной прямой.

5. Ощутите легкое натяжение позвоночника за счет того, что одна сила тянет макушку вверх, а другая — тянет копчик вниз.

6. Сядьте на корточки и сконцентрируйтесь на коленях, осознайте растягивание коленных связок.

Побудьте в этом положении 1-2 минуты.

7. Положите руки на колени и немного походите, сидя на корточках и опираясь на ступни.

8. Немного походите, опираясь лишь на носки.

9. Походите, сидя на корточках, касаясь пола то левым, то правым коленом при каждом шаге.

10. Примите положение, указанное в пунктах 1 - 5, и сосредоточьтесь на своих телесных ощущениях, ненавязчиво наблюдая за ними до тех пор, пока они не сольются в единый, равномерный телесный фон.

11. Потянитесь. Встряхнитесь всем телом.

Вышеизложенное упражнение прекрасно растягивает коленные сухожилия, восстанавливает кровообращение в ногах и способствует подготовке коленных суставов к будущей активной деятельности.

Кроме того пункт 9 способствует избавлению от запоров, для чего надо сначала выпить два стакана чистой воды комнатной температуры, а потом походить согласно пункту 9.

Очень важно в процессе описанного выше упражнения не доводить дело до перенапряжения.

Помните, что его цель - хорошо растянуть коленные сухожилия, подготавливая их к будущим нагрузкам и нет никакого резона перегружать свои колени. Лучше меньше, чем больше!

Упражнение «Восстанавливающая ходьба»

1. Встаньте прямо, поставив стопы на ширину плеч параллельно друг другу.

2. Согните руки в локтях под углом 90°, пальцы рук смотрят вперед, ладони направлены друг на друга. Согнутые в локтях руки находятся на уровне талии, предплечья - параллельно полу.

3. Слегка расфокусируйте взгляд, так чтобы все воспринималось в легком тумане.

4. Не отрывая носка от поверхности, приподнимите пятку левой ноги, согнув ногу в колене. Одновременно кисть и предплечье правой руки на уровне талии движется вперед параллельно полу. Вес тела приходится на правую ногу.

5. Опустите на опору пятку левой ноги и, одновременно согнув правую ногу в колене, оторвите от опоры ее пятку, оставив носок правой ноги на земле. Руки движутся синхронно с ногами, левая рука идет вперед, а правая рука - назад к талии.

6. Продолжайте чередовать пункты 4 и 5 до тех пор; пока вам это приятно. Вы как бы шагаете на месте, поочередно отрывая пятки от опоры. Руки при этом движутся так же, как при ходьбе, вперед движутся противоположные колено и рука (левое колено и правая рука, правое колено и левая рука).

7. Ощутив легкие признаки утомления, закрепите стопы, поставив на ширину плеч параллельно друг другу и свободно опустив руки вдоль тела. Сконцентрируйтесь на своих телесных ощущениях и ненавязчиво понаблюдайте за ними до тех пор, пока они не сольются в однородный, единый телесный фон.

8. Потянитесь. Встряхнитесь всем телом.

Руки должны быть расслабленными в процессе ходьбы на месте и двигаться за счет того импульса, который дает им вращение туловища, вызываемое перенесением веса тела с ноги на ногу и с пятки на носок. Несмотря на кажущуюся простоту это упражнение несет колоссальнейшую пользу, способствуя полному разблокированию пояснично-крестцового отдела позвоночника и синхронизируя движения таза и стоп.

Среди великого множества полезных эффектов от выполнения этого упражнения хотелось бы

выделить следующие: полное восстановление подвижности пояснично-крестцового отдела позвоночника; всесторонний массаж стоп ног; гармоничное разблокирование коленных суставов; укрепление пальцев ног и т.д.

Интересно, что если делать это упражнение перед ходьбой, то оно всесторонне подготовит тело к нагрузке. Если же делать упражнение после длительной ходьбы, то он восстановит силы.

В силу того что упражнения очень благоприятно воздействует на наши стопы, колени и область таза, оно способствует оздоровлению печени, селезенки, желчного пузыря, почек, поджелудочной железы, кишечника. Так как именно через стопы проходят энергетические каналы, связанные с выше упомянутыми внутренними органами.

Руки в данном упражнении движутся за счет импульса, исходящего от стоп, а это делает упражнение незаменимым для всех, кто практикует боевые искусства. Ведь для «настоящего» удара берется сила, исходящая от контакта стопы и опоры. Именно движение стоп передает вращательный импульс пояснице, которая в свою очередь разгоняет руки для удара.

Упражнение «Восстанавливающая ходьба» является базовым для полного самовосстановления

ног и пояснично-крестцового отдела позвоночника. Но для этого его необходимо практиковать регулярно, не менее 10-30 минут за одну тренировку.

Хотелось бы пояснить, что самым главным критерием в процессе любой практики является ваше самоощущение. И поэтому крайне важно научиться слышать себя, свой внутренний голос и следовать себе. Ведь только вы можете прочувствовать, какая нагрузка вам в данный момент необходима.

Странствуя по незнакомой местности, путник повстречал незнакомца.

- Разрешите дать вам совет? - спросил незнакомец. - Идя по этой дороге, вы потратите время зря, так как дальше путь преграждают непроходимые горы, которые в данный момент не видны из-за сильного тумана.

Однако странник ощущал странное спокойствие, совершено необъяснимое в этих обстоятельствах. Совсем недавно он иначе отреагировал бы на эти слова и, скорее всего, поддался бы тревоге, пойдя искать обходной путь. Сейчас же он чувствовал ложность внушаемых ему опасений и, поблагодарив незнакомца за участие, продолжил путь.

Гор в тумане не оказалось. Однако ему повстречался другой советчик, который с важным видом изрек:

- Впереди - пропасть, и вам придется идти в обход. Ведь даже горные козлы не могут перепрыгнуть ее.

Путник же вновь ощутил лишь внутреннее спокойствие и продолжил свой путь.

И вновь вместо непреодолимой пропасти его ждал советчик - уже третий.

- Стой! Впереди военный лагерь, и сейчас там проходят учения. Так что двигаться в этом направлении смертельно опасно.

Однако же странник не испугался и этого препятствия и спокойно пошел дальше. Вместо военного лагеря он увидел четвертого человека, который показался ему очень знакомым.

Человек протянул свои руки к путнику и тепло произнес:

- Как же я рад, что ты не поверил ложным представлениям! И только благодаря этому мне не пришлось тебя долго ждать.

- А кто ты? - спросил странник. - Я чувствую, что мы где-то встречались.

- Ну, еще бы! Я - твой внутренний голос, ведущий тебя по жизни. Риск, на который ты только что пошел, подтвердил твое доверие мне. Именно поэтому я появился перед тобой сейчас. Ведь мне предстоит сообщить тебе еще столько важного! Продолжим же наше путешествие длиною в жизнь, на котором для нас нет непреодолимых препятствий.

Именно умение «слышать себя» и является основным отличием человека состоявшегося от людей, живущих по указке извне. Ведь вокруг нас так много советчиков, всегда знающих, что именно нам сейчас необходимо. И если мы не умеем отличать свое, родное от навязанного извне, то у нас не может быть ни одного шанса прожить счастливую, успешную, здоровую жизнь. Ведь мы - уникальны, индивидуальны, штучны! Кто лучше вас может понять, ощутить вас? Ответ очень прост: «Никто!»

«Будда станет Буддой, когда ты станешь собой!»

«Познай себя и познай других в себе!»

«Не сотвори себе кумира!»

Именно поэтому в процессе выполнения любых упражнений вы должны научиться доверять своим ощущениям и следовать им.

Не вы должны служить упражнениям, а упражнения должны служить вам!

Глава 3. Ассорти методик самовосстановления

Упражнение «Целебные махи руками»

1. Встаньте прямо, поставив стопы на ширину плеч параллельно друг другу.

2. Свободно опустите руки вдоль тела, слегка согнув пальцы.

3. Закройте глаза и, отпустив свое внимание в свободный полет, дождитесь расслабления.

4. Равномерно распределите свой вес между стопами.

5. Добейтесь, чтобы каждая стопа равномерно прилегала к опоре пятками, подушечками стоп и пальцами.

6. Ощутите, как стопы комфортно тянет к земле, вниз.

7. Расслабьте колени, не допуская их жесткой фиксации.

8. Подайте крестец вперед и чуть подожмите низ живота сразу над лобком.

9. Ощутите, как копчик тянет вниз.

10. Слегка подожмите область заднего прохода, промежность и половой орган.

11. Опустите плечи и расправьте их, округлив область подмышек.

12. Слегка подожмите центр грудины и лопатки, уплощая грудную клетку.

13. Не опуская головы, чуть-чуть подожмите подбородок к шее. Можете ощутить, как точку в основании черепа комфортно тянет назад, распрямляя шейный прогиб позвоночника.

14. Комфортно прижмите кончик языка к нёбу сразу же за передними зубами.

15. Ощутите, как макушку головы комфортно тянет вверх.

16. Одновременно ощутите две противоположные силы, одна из которых тянет макушку вверх, а другая - промежность (область между задним проходом и половыми органами) вниз. Макушка и промежность должна находиться на одной линии.

17. Откройте глаза и слегка расфокусируйте зрение.

18. Сохраняя ощущение комфортного напряжения за макушку и промежность, начните размахивать расслабленными прямыми руками вперед до горизонтального положения, ладони вниз, и назад, насколько это возможно, ладони вверх.

Хотя вы размахиваете прямыми руками, не допускайте их жесткой фиксации в локтевом суставе, держа локти чуть-чуть согнутыми.

19. В процессе махания все тело должно быть расслабленно, а плечи — опущены.

20. Продолжайте комфортные махи руками как минимум 10 минут, постепенно доводя их в процессе регулярной практики до 30 минут за одну тренировку.

21. В процессе размахивания основное внимание удерживайте на руках.

22. Почувствовав, что уже хватит махать руками, остановитесь и поднимите прямые руки вверх параллельно друг другу, так чтобы ладони смотрели друг на друга, а комфортно выпрямленные пальцы рук смотрели верх. Останьтесь в этом положении на 3 - 5 минут.

23. Опустите руки свободно вдоль тела и, закрыв глаза, ненавязчиво сфокусируйтесь на своих телесных ощущениях до тех пор, пока они не сольются в единый, однородный телесный фон.

24. Откройте глаза. Потянитесь. Встряхнитесь.

Анатомически руки очень тесно взаимосвязаны с грудной клеткой, а значит, и со всеми внутренними органами, которые в ней находятся. Ладони и пальцы рук являются окончаниями, через которые осуществляется энергообмен между грудной клеткой и внешней средой. Например: через указательный палец проходит канал толстой кишки; через большой палец - канал легких; через средний палец - канал перикарда, регулирующий сосудистый тонус; через безымянный палец

-канал трех «обогревателей», регулирующий процесс теплорегуляции всего тела; через мизинец проходят каналы сердца и тонкой кишки.

Описанное упражнение при регулярной и в достаточной мере интенсивной практике (от 20 до 30 минут за одну тренировку) способно творить чудеса, так как оно полностью восстанавливает циркуляцию крови и энергии на всем протяжении рук - от кончиков пальцев до плеч.

Регулярная долговременная практика этого упражения излечивает повышенное артериальное давление, исцеляет болезни нервной системы, сердца и печени. А при должном усердии способно заставить отступить рак лимфы, рак легких и рак пищевода (естественно, что это - индивидуально).

Понять, что такое простое действие, как размахивание руками, может быть настолько эффективно, вы сможете, лишь если преодолеете скепсис в результате долговременной и регулярной практики.

Наши руки хранят в себе множество тайн, практически используя которые, мы можем очень эффективно восстанавливать силы, нормализовывать давление и работу головного мозга, излечиваться от различных заболеваний, входить в глубоко измененные состояния сознания и т.д.

Кроме того, что руки теснейшим образом связаны с областью грудной клетки, они не менее тесно связаны с головным мозгом и процессами, протекающими в нем. А это дает возможность через осознанные манипуляции с руками управлять работой мозга без всякой аппаратуры и дорогостоящих таблеток. Не зря же у всех народов мира определенным пальцевым сочетаниям и особым положениям ладоней приписывалось чудодейственная, неимоверно эффективная мощь. Наверное, в этом был резон, если японские ниндзя, индийские йоги, китайские мастера цигун, славянские жрецы и шаманы древней Америки имели в своем арсенале множество разнообразных пальцевых жестов на все случаи жизни.

Самовосстановление через пальцевые жесты

Для того чтобы достичь максимальной эффективности при работе с пальцевыми жестами, нам необходимо освоить умение комфортно чувствовать себя, находясь в положении «сидя на пятках (по-японски)». Дело в том, что, открывая определенные каналы рук, нам необходимо зашивать остальные энергоканалы, для того чтобы получить наиболее выраженный целебный эффект. И поза «сидя по-японски» прекрасно подходит для этой цели.

Упражнение «Сидя на пятках (по-японски)»

1. Встаньте на сведенные вместе колени. Носки держите вместе, а пятки слегка разведите.

2. Сядьте на пятки.

3. Чуть-чуть наклоните корпус вперед и руками потяните ягодицы назад-вверх.

4. Равномерно распределите свой вес по всей зоне контакта пяток и седалищных костей.

5. Ощутите, что копчик тянет вниз.

6. Расправьте плечи, опустите их вниз и округлите область подмышек.

7. Слегка втяните лопатки и центр грудины.

8. Не наклоняя головы, чуть-чуть подожмите подбородок к шее.

9. Прижмите кончик языка к нёбу сразу же за передними зубами.

10. Ощутите силу, которая мягко тянет макушку вверх.

11. Ощутите комфортное растягивание всего позвоночника в межпозвоночных суставах.

12. Голова, шея и туловище должны составлять прямую линию.

13. Свободно положите ладони на колени.

14. Постепенно осваивайте данное положение тела, начиная с 2 - 5 минут, и доведя комфортное непрерывное пребывание в нем до 20 - 30 минут.

Следует заметить, что в этом положении могут блокироваться крупные кровеносные сосуды бедер, что на первых порах будет вызывать ощущение неудобства и легкую, ноющую боль в коленях, бедрах, голеностопных суставах, голенях. Однако при помощи постепенного наращивания времени своего пребывания в ней можно сделать эту телесную позицию очень комфортной для себя. Это положение тела прекрасно укрепляет мускулатуру ног, устраняя невралгические и ревматические боли в ногах.

Вы, без сомнения, заметили, что при освоении различных положений тела вы получаете множество инструкций, некоторые из которых постоянно повторяются, что, скорее всего, у многих из вас может вызвать вопрос: «Зачем это делается?»

На это имеется сразу несколько причин.

1. Каждое упражнение расписывается подробным образом для того, чтобы каждый мог открыть книгу на любом упражнении и качественно освоить его, не читая предыдущего материала.

2. Ну, а главное состоит в том, что «повторение - мать учения!»

Лишь множество раз повторяя один и тот же нюанс, можно достичь качественного его исполнения. Ведь смысл любого обучения не в том, чтобы делать множество вещей абы как, а в том, чтобы научиться качественно делать то, чему учишься.

У одного знатного вельможи был единственный сын. Рос он неглупым мальчиком, но был очень неусидчив, и чему бы ни пытались его научить, он ни в чем не проявлял усердия и настойчивости, поэтому все знания его были поверхностны. Мальчик вроде бы умел рисовать и играть на флейте, но делал это крайне безыскусно, изучал законы, но даже писцы знали больше, чем он.

Отец, крайне обеспокоенный таким положением дел, отдал сына в ученики к знаменитому мастеру боевых искусств, чтобы сделать дух наследника твердым, как и полагается настоящему мужчине.

Однако вскоре юноше надоело повторять одни и те же удары, и он обратился к мастеру:

- Наставник! Сколько можно повторять одни и те же движения? Может, пора начать изучать настоящее боевое искусство, которым так славится ваша школа?!

Мастер не вымолвил ни слова, но позволил юноше повторять все движения за старшими учениками и вскоре юноша знал огромное количество приемов.

Однажды наставник подозвал юношу и передал ему свиток с письмом:

- Возьми это письмо и отнеси его своему отцу.

Взяв письмо, юноша пошел в соседний город, где жил его отец. Идти домой ему пришлось по дороге, которая огибала огромный луг, посередине которого какой-то старик тренировал удар рукой. И все время, пока юноша обходил по дороге луг, старик без остановок отрабатывал один и тот же удар.

- Эй, развальня! - крикнул юноша. - Хватит молотить воздух! Ты все равно не сумеешь победить даже ребенка.

- Ты сначала попробуй победить меня, а уж потом смейся, молокосос, - крикнул старик.

Юноша принял вызов. Множество раз пробуя напасть на старика, он летел кубарем от одного и того же удара руки. Какие бы хитрые удары и боевые комбинации ни пускал в ход юноша, один и тот же удар старика повергал его на землю. И очень скоро юноша уже не мог продолжать бой.

- Я легко мог бы убить тебя с первого удара! - ухмыльнулся старик. - Но ты еще молод и глуп!

Вне себя от стыда и позора, юноша поплелся домой, где незамедлительно вручил отцу письмо от мастера.

Развернув свиток, отец тут же возвратил его сыну:

- Это тебе!

Безукоризненным почерком учителя на нем было написано: «Один удар, доведенный до совершенства, - лучше, чем сто недоученных!»

Упражнение «Сила указательных и больших пальцев»

1. Встаньте прямо, поставив стопы на ширину плеч параллельно друг другу.

2. Расфокусируйте взгляд так, чтобы все воспринималось в легком тумане.

3. Полностью расслабьтесь.

4. Начните размахивать расслабленными прямыми руками - вперед до горизонтального положений, ладони направлены вниз, и назад, насколько это возможно, ладони - вверх.

5. Продолжайте комфортные махи руками 3-5 минут.

6. Сядьте на пятки (поза «по-японски») и полностью отрегулируйте все параметры это позы.

7. Жестко потрите ладони друг о друга до появления в них тепла.

8. Согните руки в локтях на уровне талии. Пальцы комфортно выпрямлены и смотрят вперед, ладони направлены вниз.

9. Сохраняя остальные пальцы прямыми, параллельными полу, опустите указательные пальцы рук и сфокусируйте на них свое внимание.

Задержитесь в данной позиции, внимательно наблюдая за своими ощущениями до тех пор, пока вам это комфортно.

10. Соедините в кольцо подушечками пальцев большие и указательные пальцы рук, оставив остальные пальцы прямыми.

Сконцентрируйте все свое внимание на точках контакта между большими и указательными пальцами до тех пор, пока это не вызывает у вас дискомфортных ощущений.

11. Повторите пункты 9-10 еще несколько раз.

12. Свободно положите на колено правой ноги правую ладонь. Ладонь направлена к колену.

13. С пальцами левой руки осуществите манипуляции, аналогичные пунктам 8 — 10.

14. Теперь положите ладонь левой руки налевое колено. Ладонь направлена к колену.

15. Повторите с пальцами правой руки те же манипуляции, что вы выполняли в пункте 13

с пальцами левой руки.

16. Свободно положите ладони на колени и сфокусируйтесь на своем состоянии, наблюдая за телесными ощущениями до тех пор, пока вам это комфортно.

17. Согните руки в локтях на уровне талии, пальцы рук выпрямлены, параллельны полу и смотрят вперед. Ладони направлены к полу.

18. Оставляя остальные пальцы прямыми, комфортно опустите большие пальцы рук и сконцентрируйте на них свое внимание. Задержитесь в данной позиции до тех пор, пока вам это комфортно.

19. Оставляя остальные пальцы прямыми, соедините подушечки больших и указательных пальцев, замыкая их в кольцо.

Сфокусируйте внимание на точке контакта подушечек больших и указательных пальцев, внимательно наблюдая за своими ощущениями до тех пор, пока вам это комфортно.

20. Свободно положите на колено правую руку ладонью вниз. Проделайте с левой рукой манипуляции, аналогичные пунктам 17-19 для обеих рук.

21. Положите на колено правую руку ладонью вниз. Осуществите с правой рукой манипуляцию, аналогичную пунктам 17-19 для обеих рук.

22. Свободно положите ладони на колени и закройте глаза.

23. Сконцентрируйтесь на своих телесных ощущениях, внимательно наблюдая за ними.

24. Сравните свое состояние до и после выполнения упражнения. Что и как конкретно изменилось в результате практики?

25. Откройте глаза. Встряхнитесь всем телом и включитесь в окружающую обстановку.

Положительные эффекты от регулярной практики описанного упражнения сложно переоценить, так как оно способствует восстановлению эффективного энергообмена между организмом и окру-жающей средой. Дело в том, что большие пальцы рук напрямую связаны с работой легких. А ведь именно через процессы дыхания мы получаем львиную долю энергии из внешних источников.

Если без пищи человек может обходиться много дней, то без дыхания мы проживем не более нескольких минут.

Указательные же пальцы связаны с толстым кишечником, который отвечает за очищение организма от внутренних отходов, и неполадки в работе толстого кишечника приводят к накоплению внутри организма огромного количества шлаков, которые не только вызывают самоотравление организма, но и препятствуют доступу внешней энергии. Как что-то извне может войти в наше тело, если там нет места?

Вот и получается, что, отрегулировав деятельность легких и толстого кишечника, мы нормализуем весь свой энергообмен с окружающим нас миром. Ведь все вокруг построено на балансе между получением и отдачей. Мы же через легкие получаем энергию, а через толстый кишечник - отдаем!

Именно поэтому индийские йоги сидят в медитации, соединив подушечки больших и указательных пальцев.

Правда, хотелось бы заметить, что то упражнение, которое предложил вам я, намного более эффективно, так как бывают болезни, вызванные недостатком энергии толстого кишечника и легких, но есть болезни, вызванные переизбытком, блокировкой энергии в области легких и толстого кишечника. Делая предложенное упражнение, вы полностью нормализовывали энергообмен внутри своих легких и толстого кишечника, так как нетолько напитывали их недостающей энергией, но и очищали от избыточной.

Регулярная практика данного упражнения способствует: нормализации работы легких и толстого кишечника, повышает уровень энергии, освобождает от застойных явлений, восстанавливает связь с окружающей средой, способствует избавлению от замкнутости, внутреннего одиночества, трагичности, угрюмости, исцеляет от фанатизма, возвращает доверие к жизни и избавляет от боязни будущего. Практика ведет к избавлению от печального взгляда на жизнь, лечит заболевания кожи, в том числе и аллергию, обостряет обоняние, помогает в оздоровлении волос, способствует профилактике простудных заболеваний, регулирует потоотделение, излечивает от болей в брюшной полости.

Хотелось бы заметить, что чудеса не произойдут сразу, и лишь длительная, регулярная практика - есть тропинка к ним. И очень важно, чутко прислушиваясь к сигналам своего организма, не допускать ни малейшего насилия над собой. Лучше меньше, да приятнее, чем насиловать себя, пытаясь заставить прийти исцеление.

Интересно также, что практика этого упражнения концентрирует потенциальные возможноети, способствуя будущим успехам. Ну, а самое удивительное - она избавляет как от чрезмерной сонливости, так и от бессонницы, буквально возрождая нас заново.

Упражнение «Сила безымянного и среднего пальцев»

1. Встаньте прямо, поставив стопы на ширину плеч параллельно друг другу.

2. Полностью расслабьтесь.

3. Откорректируйте свою позу так, чтобы голова, шея и туловище составляли прямую линию.

4. Слегка расфокусируйте взгляд, так чтобы все воспринималось в легком тумане.

5. Опустите плечи и округлите область подмышек.

6. Начните махи прямыми руками - вперед до горизонтального положения, ладони смотрят вниз, и назад, насколько это возможно, ладони направлены вверх.

Продолжайте данные махи 3-5 минут.

7. Сядьте на пятки («по-японски») и полностью откорректируйте все параметры этой позы.

8. Начните жестко тереть ладони и пальцы рук друг о друга до тех пор, пока в них не

появится тепло.

9. Правую руку свободно положите на колено, ладонью вниз. Согните в локте левую руку на уровне талии, выпрямленные пальцы смотрят вперед, ладонь направлена вниз.

10. Комфортно согните средний и безымянный пальцы левой руки, оставив остальные пальцы выпрямленными.

Сконцентрируйте свое внимание на пальцах левой руки, внимательно наблюдая за телесными ощущениями до тех пор, пока вам это приятно.

11. Положите левую руку с выпрямленными пальцами на колено ладонью вниз.

12. Согните в локте правую руку на уровне талии, выпрямленные пальцы смотрят вперед, ладонь направлена вниз.

13. Комфортно согните средний и безымянный пальцы правой руки, оставив остальные пальцы прямыми.

Сфокусируйтесь на пальцах правой руки, внимательно наблюдая за своими телесными ощущениями до тех пор, пока вам это приятно.

14. Расслабленно положите ладонь правой руки на колено. Ладонь направлена вниз.

15. Переверните ладонь левой руки вверх, оставляя ее лежать на левом колене.

16. Расслабленно прижмите кончики среднего и безымянного пальцев левой руки к центру ладони, оставляя остальные пальцы прямыми. Сконцентрируйте внимание на пальцах левой руки, внимательно наблюдая за своим состоянием до тех пор, пока вам это приятно.

17. Выпрямите пальцы левой руки и положите ее на левое колено ладонью вниз.

18. Переверните ладонь правой руки вверх, оставляя ее лежать на правом колене.

19. Комфортно прижмите кончики среднего и безымянного пальцев правой руки к центру ладони, оставляя остальные пальцы прямыми.

Сконцентрируйте внимание на пальцах правой руки, наблюдая за своим состоянием до тех пор, пока вам это приятно.

20. Согните в локтях руки на уровне талии, выпрямленные пальцы смотрят вперед, ладони направлены вниз.

21. Комфортно согните средние и безымянные пальцы обеих рук, оставив остальные пальцы расслабленно прямыми.

Сфокусируйтесь на пальцах рук, осознавая свои телесные ощущения до тех пор, пока вам это приятно.

22. Положите руки на колени. Ладони смотрят вверх.

23. Расслабленно прижмите кончики безымянных и средних пальцев к центрам ладоней, оставляя остальные пальцы прямыми.

Сконцентрируйтесь на пальцах рук, осознавая свои телесные ощущения до тех пор, пока вам это приятно.

24. Переверните кисти ладонями вниз и оставьте их расслабленно лежать на коленях.

25. Некоторое время понаблюдайте за своими ощущениями и психологическим состоянием. Сравните свое состояние до и после практики. Что и как конкретно изменилось в вашем теле и в вашей психике в результате этой практики?

Регулярная практика этого упражнения способствует нормализации всех обменных процессов организма, в том числе водообмена, предохраняет сердце от повышенных нагрузок, гармонизирует кровообращение, способствует развитию истинной сексуальности, излечивает людей, у которых часто холодеют руки и ноги, помогает при тахикардии, аритмии, стенокардии, сердечной недостаточности.

Современным людям очень сложно заставить себя делать что-либо, ведь они давным-давно перешли из разряда «практиков» в разряд «теоретиков». И для того чтобы заставить себя делать что-либо, им необходимо сначала поверить в это.

Вся беда состоит в том, что настоящая вера во что-либо достижима лишь после того, как мы осуществим это на практике. «Знание приобретается в действии, а не в разговорах о нем!»

Однажды атеист, гуляя возле обрыва, поскользнулся и упал вниз.

При падении ему неимоверным усилием удалось схватиться за ветку небольшого дерева, росшего из расщелины в скале. Из последних сил цепляясь за ветку и раскачиваясь на холодном ветру, он осознал всю безнадежность своего положения, ведь внизу были острые камни, а способа подняться наверх он не видел.

Его руки, судорожно державшиеся за ветку, совсем ослабели. «Да, - подумал он, - лишь один Бог мог бы спасти меня сейчас. Я никогда не верил в Бога, но, может быть, я ошибался? Что я теряю?»

Поэтому он воззвал:

- Боженька!!! Если ты существуешь, спаси меня! И я буду верить в тебя!

Однако ответа не было. Он снова воззвал:

- Ну, пожалуйста, Боже! Я никогда прежде не верил в твое существование, но если ты спасешь меня сейчас, я с этого момента буду верить тебе всей душой.

И вдруг «Великий Глас» раздался с неба:

- О, нет, ты не будешь! Я знаю множество таких, как ты!

Человек настолько удивился происходящему, что чуть не отпустил ветку, за которую держался.

- Пожалуйста, Боженька! Ты сильно ошибаешься! Я буду верить в тебя! Я на самом деле так думаю!

- О, нет, ты не будешь верить. Все вы так говорите, когда вас «прижмет».

Человек продолжал умолять и убеждать, и наконец Бог сказал:

- Хорошо, я спасу тебя! Отпусти ветку!

- Отпустить ветку?! - воскликнул разъяренный человек. - Ты думаешь, что я сумасшедший?!

Не делая предлагаемых вам упражнений, вы не сможете поверить в них. Ведь без реального действия все упражнения - это просто слова, написанные на бумаге.

Упражнение «Быстрая гармонизация всего организма»

1. Встаньте прямо, поставив стопы на ширину плеч параллельно друг другу.

2. Руки свободно опустите вдоль тела.

3. Отпустите свое внимание на волю и дождитесь полного расслабления.

4. Полностью откорректируйте свое тело так, чтобы голова, шея и туловище составляли прямую линию.

5. Ощутите одновременное действие двух противоположных сил, одна из которых тянет макушку вверх, а другая - притягивает копчик к земле. Почувствуйте легкое, комфортное натяжение своего позвоночного столба.

6. Слегка расфокусируйте свой взгляд так, чтобы все воспринималось в легком тумане.

7. Начните махи прямыми руками - вперед до горизонтального положения, ладони направлены вниз, и назад, насколько это возможно, ладони смотрят вверх. Продолжайте махи 3-5 минут.

8. Сядьте на пятки («по-японски») и полностью откорректируйте все параметры этой позы.

9. Жестко потрите ладони друг о друга, пока в них не появится тепло.

10. Положите руки на колени ладонями вверх.

11. Соедините подушечки больших пальцев с подушечками средних и безымянных пальцев, оставив указательные пальцы и мизинцы прямыми.

Сконцентрируйтесь на пальцах рук, одновременно наблюдая за своим состоянием. Удерживайте данные пальцевые жесты лишь до тех пор, пока вам это приятно.

12. Соедините подушечки больших, безымянных пальцев и мизинцев на обеих руках, оставив соединенные вместе указательные и средние пальцы прямыми.

Сосредоточьтесь на пальцах рук, при этом осознавая все свои телесные ощущения. Удерживайте эти пальцевые жесты лишь до тех пор, пока вам это приятно.

13. Повторите пункты 11 и 12 несколько раз.

14. Выпрямите все пальцы обеих рук и свободно положите руки на колени ладонями вниз.

15. Ненавязчиво понаблюдайте за своим состоянием.

Уловите отличия в своем состоянии до и после практики. Что и как конкретно изменилось в вашем телесном и психическом состоянии в результате практики?

Выполнение этого упражнения позволяет очень быстро восстановить силы и гармоничное состояние всего нашего организма, способствуя выведению из организма шлаков, ядов, патогенной энергии, противоболевому эффекту, очищению всего организма, лечению почек, мочеполовой сферы, позвоночника, быстрому снятию усталости, повышению работоспособности и выносливости, улучшению остроты зрения. И если соединение подушечек больших, средних и безымянных пальцев снимает возбуждение, очищает от излишков энергии, релаксирует, то соединение подушечек больших, безымянных пальцев и мизинцев тонизирует, напитывает энергией, разгоняет психическую и телесную активность.

Именно поэтому лишь совместное использование двух вышеупомянутых пальцевых сочетаний дает максимально полезный эффект.

Самовосстановление при помощи света и тьмы

В процессе нашей нелегкой жизни очень часто у нас возникает потребность экстренно восстановить свои силы, убрать излишнее напряжение, активизировать тело и психику, избавиться от чувства голода и т.д. И поэтому нам жизненно необходимо научиться использовать для личных целей энергию окружающего нас пространства.

При этом очень важно, чтобы процесс самовосстановления мог быть организован в любых условиях и занимал бы как можно меньше времени. Ведь то, что нуждается в тепличных условиях и требует массы времени и сил, - не жизнеспособно.

Самым мощным источником энергии является Солнце. Именно свет Солнца дает жизнь всему живому на Земле. И если бы мы научились подпитываться солнечным светом, то наша потребность в пище была бы сведена к минимуму.

- Возможно ли это?

-Да!

В современной Индии живет инженер, который уже несколько лет питается лишь солнечным светом и чистой водой.

Древние люди, исходя из своих наблюдений за окружающей средой, выстроили следующую цепочку питания: 1) солнце питает землю; 2) растения питаются солнцем и землей; 3) животные извлекают энергию солнца из растений; 4) человек питается животными, чтобы извлечь из них солнечную энергию.

А почему бы нам не научиться более эффективно усваивать солнечную энергию - напрямую, без посредников? Что мы теряем?! А вот приобрести можем очень и очень многое, ведь без солнечного света наш организм вообще не может функционировать.

Упражнение «Впитывание солнечной энергии через центр лба»

1. Желательно, чтобы солнце в момент проведения данной практики было не очень сильным, и поэтому лучше всего заниматься не позднее чем через 2-3 часа после восхода и не ранее чем за 2 часа до заката солнца.

2. Встаньте прямо, лицом в сторону солнца.

Стопы поставьте на ширину плеч параллельно друг другу. Руки свободно опустите вдоль тела.

3. Закройте глаза и постарайтесь расслабиться.

4. Прижмите кончик языка к нёбу прямо за передними верхними зубами.

5. Подвигайте кончиком языка по нёбу и найдите точку, при легком надавливании на которую создается ощущение связи между кончиком языка и центром лба.

6. Перенесите свое внимание на точку касания солнечным лучом середины лба.

7. Ощутите серединой лба кончик своего языка, прижатого к нёбу.

8. Удерживайте одновременно два ощущения: а) давление солнечного луча на середину лба; б) ощущение контакта кончика языка и нёба.

В результате вы почувствуете поток ощущений, который через середину лба по кончику языка проникает в ротовую полость.

9. Осознайте накопление в ротовой полости определенного рода густоты.

10. Дождитесь момента, когда в ротовой полости возникнет ощущение заполненности.

11. Опустите кончик языка от нёба, проглотите образовавшийся в ротовой полости от подзарядки солнцем комок ощущений.

12. Начните отстраненно созерцать поток ощущений, возникающих вследствие прохождения по пищеварительному тракту проглоченной вами солнечной энергии.

13. Дождитесь полного растворения всех ощущений, возникших от прохождения солнечной энергии по пищеварительному тракту.

14. Снова прижмите кончик языка к нёбу прямо за передними верхними зубами и повторите пункты 4-14.

15. Продолжайте впитывать солнечную энергию до ощущения полного насыщения ею.

16. Жестко разотрите лоб ладонями. Встряхнитесь всем телом. Откройте глаза и переведите взгляд на какой-либо объект в окружающей вас обстановке, позволив ему включить вас в окружающую действительность.

Упражнение «Впитывание солнечной энергии через глаза»

Для выполнения этого упражнения сила солнца особого значения не имеет, и поэтому его можно делать в любое время дня. Единственное, что вам понадобится, - это кепка с козырьком, надетая на голову для того, чтобы уменьшить поток солнечных лучей, идущих к глазам.

1. Сядьте или встаньте лицом в сторону солнца.

2. Откорректируйте принятую позу так, чтобы голова, шея и туловище находились на одной линии.

3. Полуприкройте глаза и расфокусируйте взгляд, так чтобы все воспринималось в легкой дымке.

4. Начните медленно двигать головой из стороны в сторону до тех пор, пока не поймаете солнечный свет полуприкрытым левым глазом.

5. Поймав солнечный свет полуприкрытым левым глазом, замрите в этом положении.

6. Ощутите давление, которое оказывает солнечный луч на левый глаз.

7. Одновременно удерживайте внимание на давлении солнечного луча на левый глаз и на области селезенки и поджелудочной железы. В результате вы ощутите, как давление солнечного луча через левый глаз проникает вглубь тела и накапливается в области селезенки и поджелудочной железы. Продолжайте подпитку до ощущения распираний в области селезенки и поджелудочной железы.

8. Начните медленно двигать головой из стороны в сторону до тех пор, пока вы не поймаете солнечный луч полуприкрытым правым глазом. Повторите операции, аналогичные пунктам 5-7 для левого глаза. Дождитесь ощущения наполненности, распирания в области печени и желчного пузыря.

9. Жестко разотрите лицо ладонями. Встряхнитесь всем телом. Переведите свой взгляд на любой предмет в окружающей обстановке и позвольте ему включить вас в окружающую действительность.

Левая и правая половины нашего тела обладают многими, отличными друг от друга свойствами.

Левое тело есть смысл заряжать тогда, когда требуется внутреннее безмолвное созерцание, замедление телесной и психической активности, интуитивность, образность мышления, расслабленность сознания.

Правое же тело стоит заряжать для разгонки телесной и психической активности, для подготовки к немедленным активным действиям, для повышения логичности и рациональности мышления, когда есть необходимость наметить долгосрочные цели и перспективы.

Кроме того, два вышеизложенных упражнения помогают восстановить здоровье очень многих органов и систем организма.

В нашем технократическом обществе мы большую часть жизни проводим в темных мрачных помещениях, и нам просто катастрофически не хватает света. А свет - жизненно необходим глазам для хорошего функционирования. Именно поэтому регулярная практика вышеописанных упражнений позволяет вылечить большинство глазных болезней и существенно повысить остроту зрения.

Впитывая солнечный свет через центр лба, мы полноценно напитываем светом шишковидную железу, находящуюся в центре головы и отвечающую за выработку мелатонина, гормона радости, оптимизма. Именно из-за того, что в зимние периоды нам хронически не хватает света, уровень мелатонина в крови падает, что приводит к подавленности, хандре, депрессии, унылости. Мы же, впуская солнечный свет вглубь лба, заставляем шишковидную железу буквально купаться в столь необходимой ей энергии, что позволит нам стабильно пребывать в оптимистичном, жизнерадостном, приподнятом состоянии.

Регулярная практика двух данных упражнений позволит вам существенно повысить тонус организма, очень сильно снизить потребности в физической пище, оздоровить печень, желчный пузырь, селезенку, желудок, поджелудочную железу, улучшить остроту зрения, сделает мышление ясным, четким, образным.

Упражнение «Внутренний свет»

1. Сядьте на пятки («по-японски»).

2. Положите руки на колени и закройте глаза.

3. Полностью откорректируйте свою осанку, так чтобы туловище, шея и голова находились на одной линии.

4. Прижмите кончик языка к нёбу сразу же за передними зубами.

5. Отпустите свое внимание на волю и дождитесь полного расслабления.

6. На 3-5 минут сосредоточьтесь на своем естественном дыхании, не вмешиваясь в его работу.

7. Откройте глаза и сконцентрируйте взгляд на кончике носа. Старайтесь не напрягаться.

8. Продолжая удерживать взгляд на кончике носа, сконцентрируйте внимание в области переносицы.

9. Через какое-то время ваше внимание уйдет вглубь головы, и со временем там станут возникать вспышки золотого света.

10. Еще через какое-то время возникнет чувство сгущающегося в центре головы света, и вы ощутите, как поток света извне, через область переносицы, проникает в центр головы, сгущается и накапливается там.

11. Переместите накопленный в центре головы свет в ту часть тела, которая нуждается в лечении и энергетической подпитке.

12. Вновь насытьте золотым светом центр головы и переместите его туда, куда вы считаете необходимым.

13. Заканчивайте данную практику, не доводя дело до утомления.

14. Первое время сразу после упражнения вы можете ощущать легкую расфокусировку зрения. Не переживайте - это нормально, просто слегка помассируйте глазные яблоки, и все пройдет.

Качественное освоение этого упражнения позволяет исцелять и восстанавливать любую часть тела, осознанно посылая в нее предварительно накопленный в центре головы золотой свет.

Хотелось бы заметить, что золотой свет - это не продукт галлюцинаций или воображения, а реальный солнечный свет, его крупинки рассеянные в пространстве.

Многие из нас читают книги не столько, чтобы чему-то из них научиться, сколько для того, чтобы раскритиковать прочитанный материал, подчеркивая этим свое превосходство над автором. Однако надо понять, что этим мы выставляем в смешном свете себя, а не автора книги.

Жители одной деревни считали себя очень умными и доказывали это себе тем, что, приглашая знаменитостей в гости, пытались выставить их в смешном свете.

Известнейший мудрец был приглашен в деревню прочесть лекцию о Боге. И все деревенские жители замерли в сладостном предвкушении позора приезжего гостя.

Однако мудрец, лишь только переступив порог зала, сразу же понял причины своего приглашения и истинные мотивы всех собравшихся в зале людей. И в воцарившемся молчании задал один-единственный вопрос:

- Верите ли вы в то, что Бог есть?

- Нет! - хором прокричали местные жители.

- Если вы не верите в существование Бога, то нет смысла читать лекцию о нем, - сказал мудрец и ушел домой.

Ущемленное самолюбие деревенских жителей заставило их снова позвать мудреца в гости. И вновь мудрец задал им тот же вопрос:

- Верите ли вы в то, что Бог есть?

- Да! - прокричали довольные собой жители деревни.

- Если вы верите в существование Бога, то мне нет никакого смысла доказывать это в своей лекции, - заявил мудрец и тут же пошел домой.

Уязвленные до глубины души деревенские жители решили основательно подготовиться к новой встрече с хитрым мудрецом и договорились, что на вопрос: «Есть ли Бог?» одна часть жителей ответит «Да!», а другая - скажет «Нет!». С трудом поддавшись на долгие уговоры, мудрец все же пришел в эту деревню еще раз и снова спросил:

- Верите ли вы в то, что Бог есть?

- Да, - закричала одна половина жителей. -Нет! - заверили оставшиеся деревенские жители.

- Пускай те, кто верит, что Бог есть, докажут это тем, кто считает, что Бога нет! - заявил мудрец и тут же пошел домой.

Деревенские жители приглашали мудреца лишь для того, чтобы посмеяться над ним, доказывая этим себе свое величие. В результате же они сами остались в дураках.

Вы должны осознать, для какой цели читаете книгу: для того, чтобы раскритиковать ее, или же для того, чтобы учиться у нее.

Именно от ваших целей зависит ваш конечный результат!

Упражнение «Впитывание тьмы»

Не меньше, чем свет, нашему зрению необходима тьма. Ведь лишь в момент полного расслабления зрительного нерва и психики человек начинает воспринимать абсолютную тьму. Но верно и обратное: воспринимая абсолютную тьму, мы вызываем полное расслабление своего зрительного нерва и психики.

Как это ни странно звучит, но в нашей повседневной городской жизни мы практически не соприкасаемся с настоящей тьмой. Ведь если вспомнить деревенскую тьму и сравнить ее с нашей, цивилизованной, городской тьмой, то это абсолютно разные вещи.

Тьма - это расслабление, восприимчивость, интуитивность, безмолвное зрение...

Нас убеждают: «Тьма - это от сатаны!». А ведь если бы мы просто попали на какое-то время в настоящую, природную тьму, то очень многие наши телесные и психические напряжения тут же улетучились бы.

Без напитывания себя тьмой человек похож на прибор, который всегда «вкл.», и никогда не «выкл.». Ну и что это за жизнь? И совсем неудивительно, что основное желание современного человека - забыться, расслабиться, раствориться, отдохнуть, уснуть и т.д.

Это и понятно, ведь абсолютно все процессы самовосстановления и регенерации в нашем организме включаются лишь на фоне полного расслабления тела и психики, которое недостижимо без темноты. И чем гуще тьма, тем глубже расслабление и тем эффективнее работают процессы самовосстановления, регенерации тела и психики.

Не зря же в НКВД пытали людей, заставляя их постоянно пребывать в очень ярко освещенной камере, лишая заключенных возможности расслабиться, отдохнуть, уснуть, заставляя их организм и психику работать на износ, который наступал очень быстро. Чтобы проверить это, попробуйте несколько ночей поспать под очень яркой лампочкой и понаблюдайте за состоянием своего организма.

1. Создайте в комнате идеальную тьму.

2. Сядьте и полностью расслабьтесь.

3. Полуприкройте глаза и расфокусируйте взгляд.

4. Воспримите все поле внешней тьмы одновременно.

5. Осознайте, что поле внешней тьмы не одновременно и начните поиск все более и более интенсивных областей внешней тьмы.

6. Ощутите, как внешняя тьма вливается в ваше тело и заполняет его.

7. Продолжайте напитывать себя внешней тьмой до ощущения полного насыщения.

8. Закройте глаза и воспримите все поле своей внутренней тьмы.

9. На фоне общего поля своей внутренней тьмы найдите участок наиболее интенсивной, густой черноты и зафиксируйте на нем свое внимание. Перейдите от созерцания данного участка к поиску еще более густой черноты и т.д.

10. Ищите области все более и более интенсивной внутренней тьмы до тех пор, пока вы не ощутите насыщения данным процессом.

11. Мягко помассируйте глаза. Потянитесь. Встряхнитесь всем телом.

12. Сравните свое состояние до и после практики. Что в нем изменилось? Опишите для себя изменения как можно более подробно и конкретно.

Со временем, по мере тренированности, вам не нужно будет создавать идеальную внешнюю темноту. В любой обстановке, даже на пике солнечного дня, вам достаточно будет просто закрыть глаза и начать искать все более и более интенсивные области внутренней тьмы. И наградой вам станет умение достигать глубочайшего расслабления и способность крайне быстро восстанавливать свои силы в любое время, в любой обстановке.

Активный поиск минимального усилия

Для того чтобы прожить счастливую, успешную жизнь, мы должны научиться действовать максимально эффективно, что подразумевает умение достигать максимума с минимальным усилием. Само по себе стремление получать все с минимальными затратами ведет человека к вершинам мастерства.

Не надо путать это умение с ленью. Напротив - это активный поиск способа достичь желаемого с минимальной затратой сил.

Если вы посмотрите на истинных мастеров единоборств, то увидите в любом их движении предельную экономичность и бережливое отношение к собственным силам. А то, что нам преподносят под «соусом» восточных единоборств, - это, как правило, вредная для здоровья показуха.

Те же таиландские боксеры очень быстро становятся хронически больными людьми, и рассчитывать на долгую жизнь они вряд ли могут. Ведь любой удар, попущенный в тело и тем более в голову, обязательно имеет тяжелые последствия, которые с течением времени обязательно проявятся.

Посмотрите на Мохаммеда Али!

На чемпионате по киокосинкай «бойцы» только и делают, что подставляют пресс и бедра под непрерывные удары друг друга. Какое же это боевое искусство? Чем это лучше обычной уличной драки? В традиционном каратэ шотокан (и не только) существует смешное разделение на бойцов, которые выступают в кумитэ, и на тех, кто демонстрирует ката. Причем особенно отчетливо это присутствует на крупных турнирах (чемпионатах мира, Европы).

А дело в том, что показушная техника ката очень мало напоминает реальное боевое каратэ. И если бы «реального бойца» поставили на соревнования по демонстрации ката, то он смотрелся бы очень неприглядно на фоне эстетичной гимнастики специалистов по показухе.

Вернувшись же к «нашим баранам», хотелось бы заметить, что основатель очень жесткого каратэ Масутацу Ояма рассказывал о том, что после аттестационных поединков чуть ли не месяц писал кровью. И утверждал, что каратист, весящий на 10 кг больше, чем другой каратист, всегда сильнее.

Как правило, это же происходит и в боксе, где победа более легкого боксера - это сенсация.

Скажите, какое же это искусство?

Если мы побеждаем за счет полной утраты своих сил и здоровья - это видимость победы и победа эта - пиррова!

Для противовеса мне хотелось бы процитировать слова учителя А.А. Шевцова-Похани: «В молодости нужно драться так же, как ты будешь драться в старости!»

Смею вас заверить, что это сказал Мастер!

Побеждая за счет собственной силы, мы ее растрачиваем. Совсем другое дело побеждать за счет силы противника.

Оставив тему единоборств, хотелось бы заметить, что принцип получения максимума при помощи минимальных усилий лежит в основе искусства абсолютно всех истинных мастеров любого вида деятельности. И для того чтобы достичь мастерства в этом искусстве, нам необходимо научиться использовать окружающий нас мир для осознанного достижения своих личных целей.

В качестве примера и как пищу для размышлений позвольте предложить вам следующее упражнение.

Упражнение «Восстановление зрения при помощи силы тяжести»

1. Сядьте или встаньте так, чтобы туловище, шея и голова находились на одной линии.

2. Отпустите свое внимание на волю и дождитесь расслабления.

3. Поднимите лицо вверх так, чтобы глаза смотрели вертикально в небо.

4. Расслабьтесь в принятой вами позиции.

5. Ощутите воздействие силы тяжести на поверхность глазных яблок.

6. Позвольте силе тяжести через глазные яблоки проникнуть внутрь.

7. Отдайтесь потоку нисходящих ощущений, следующему через глазные яблоки вглубь головы.

8. По достижению чувства полного насыщения данным процессом опустите голову в нормальное положение, так чтобы глаза расслабленно смотрели вперед.

9. Слегка расфокусируйте взгляд и внимательно понаблюдайте за своим состоянием. Как изменилось ваше состояние в результате практики этого упражнения?

Это нехитрое упражнение очень благотворно действует на зрение, восстанавливая глаза и исцеляя их от многих заболеваний. Кроме того оно снимает умственное перенапряжение, развивает умение создавать зрительные образы, улучшает координацию и ориентировочный рефлекс, способствует избавлению от болей головы в районе лба и повышенного глазного давления.

Весь фокус состоит в том, что мы использовали силу тяжести для своих личных целей. Сила, которая прижимает нас к земле, намного больше, чем сила, отталкивающая нас от земли. И когда мы поднимаем лицо к небу, то под воздействием силы тяжести кровь начинает отливать от глазных яблок и лба. А нам именно это и надо!

Лобные доли мозга отвечают за работу сознания. И в большинстве случаев именно напряженная работа сознания не дает нам расслабиться, отдохнуть. Когда же мы поднимаем лицо вверх, то позволяем силе тяжести сместить кровоток от лобных долей мозга к затылочным долям, которые выполняют совсем другие функции.

Кроме того, именно в районе затылка, а не в глазных яблоках, находятся зрительные центры. И большинство проблем со зрением, в частности близорукость, связаны с тем, что мы неосознанно смещаем фокус зрения от затылка ко лбу, вызывая перенапряжение в районе лба.

Попробуйте смотреть из области затылка, и вы сразу ощутите улучшение зрения.

Поднятие лица вверх позволяет силе тяжести сместить кровоток от глазных яблок к зрительным центрам в районе затылка, что ведет к улучшению зрения.

Я бы хотел, чтобы на приведенном примере вы осознали, что мастерство состоит в экономии своей энергии в каждой мелочи, в осознанном использовании вещей и процессов окружающего мира для своей личной цели.

Кроме того, для того чтобы процессы самовосстановления организма заработали на полную мощность, нам необходимо научиться доверять собственному организму, а также научиться доверять жизни. И тогда без всяких мудреных приспособлений мы сможем вернуть себе молодость, силу, здоровье и в нашу жизнь войдут невероятные чудеса.

Жил-был на свете один человек, который работал чиновником в некотором учреждении. Жил он, в общем-то, обычной жизнью и был таким же, как и все. Но однажды, возвращаясь с работы домой, он случайно наступил на ногу бродячему мудрецу.

«Ты должен бросить свою работу и завтра прийти на берег реки», - сказал ему старец.

Внезапно внутри у изумленного человека зародилось какое-то непонятное чувство. С одной стороны, ему было крайне неловко за свою оплошность. А с другой стороны, он ощутил страх перед неизвестностью.

На следующий день, повинуясь странному внутреннему импульсу, он уволился, что вызвало крайнее недоумение у его коллег по работе. Однако какая-то непонятная сила влекла человека на берег реки, на встречу со странным стариком.

Мудрец уже ждал нашего героя и, как только тот подошел к нему, приказал: «Порви свою одежду и прыгай в воду!»

Чувствуя себя сумасшедшим, человек порвал одежду и прыгнул в бурную реку. Он уже начал тонуть, судорожно хватая ртом воздух, когда его спас какой-то рыбак.

- Ты зачем залез в такое сильное течение?! - воскликнул рыбак.

- А я и сам не знаю! — совершенно искренне ответил человек.

Рыбак оказался крайне душевным человеком и поселил бедолагу у себя в доме, сделав его своим помощником. Когда через два года они приехали на городской базар продавать рыбу, то человек внезапно увидел мудреца. «Немедленно бросай все и уходи прочь отсюда!» - приказал старик.

Плутая несколько дней по совершенно незнакомым местам, человек оказался в деревне, где на него обратил внимание какой-то крестьянин. И следующие три года он проработал помощником этого крестьянина.

Однажды, выйдя справить нужду, человек столкнулся нос к носу с мудрецом. «Немедленно брось то, чем ты сейчас занимаешься, и возвращайся в наш город, где тебе придется торговать плетеными корзинами», - приказал неумолимый старец.

В городе дела у человека пошли очень хорошо. И через два года торговли плетеными корзинками он стал богачом, сколотив себе очень приличное состояние. Но, конечно же, тут же к нему явился мудрец.

«Давай все твои деньги! - приказал пугающе странный старик. И, получив от бедняги мешок со всеми его деньгами, бросил их в огонь. - Ты должен пойти в соседний город и стать там дворником, - сказал на прощанье мудрец.

Через некоторое время в дворнике все стали обнаруживать признаки святости. Его речи были полны глубочайшего смысла. Его советы приносили процветание. Сила его физического тела была невероятна. Ему удавалось исцелять самых безнадежных больных.

- Скажите, пожалуйста, кто вас всему этому научил? - спрашивали все нашего героя.

- Не знаю, что вам и сказать, - отвечал человек.

- А кем вы начинали ваш путь? - продолжали интересоваться люди.

- Я был чиновником.

- А чем вы занимались, бросив работу?

- Я бросился в реку. Затем я был рыбаком. Потом я оставил рыбака и оказался в деревне. Там я занимался сельским хозяйством. После этого я продавал корзины. Отдав все скопленные деньги, я пришел в ваш город. Теперь я - дворник.

- Но то, что вы рассказываете, не объясняет ваших способностей, - разочарованно вздыхали многочисленные слушатели.

- Это верно... - вздыхал в ответ человек. Герой приведенной притчи смог открыться

жизни, освободившись от привязанностей, он всегда был готов начать все заново. А ведь именно это и является ключом к способности самовосстанавливаться. Ведь начиная новое, мы неизбежно оставляем свое прошлое и в том числе прошлые неудачи и болезни.

У одного москвича, профессора научно-исследовательского института, врачи обнаружили

последнюю стадию рака, отпустив бедняге в лучшем случае два месяца жизни.

Осознавая, что шансов выжить нет, пациент решил осуществить свою детскую мечту - пожить в тундре среди оленей. И, бросив работу, московскую квартиру, интеллигентный москвич забрался в глубокую тундру, где принялся с удовольствием учиться пасти оленей.

Странное же заключается в том, что он не только не умер, но и стал краснощеким здоровяком с огромным запасом сил и выносливости.

Необходимо понять, что очень часто именно наше прошлое, наша память является нашим

главным палачом. И если бы мы смогли, погрузившись в захватывающую новизну, забыть о своем прошлом, то мы реально забыли бы и о своих прошлых болячках и неудачах. Именно поэтому одним из самых главных шагов на пути к самовосстановлению, к исцелению является временная необходимость в том, чтобы оставить все и всех, кто напоминает нам о нашей болезни. Вспомните, ведь человека, слывущего слабаком и хроническим неудачником, вполне могут короновать «супергероем» в следующем городе.

Заключение

На этом данная книга подошла к концу. Конечно же, невозможно осветить все нюансы, неисчерпаемо многогранного искусства самовосстановления из-за ограниченного объема этой книги. И тем не менее, если вы попробуете практически освоить те многочисленные упражения, которые даны на ее страницах, то большинство ваших проблем растворится.

Необходимо только понять, что волшебных таблеток не бывает. «Съел - и полностью выздоровел!» - так только в сказках получается. Абсолютно за всеми чудесами стоит регулярный, кропотливый труд. И именно кропотливый труд - единственная дорога к абсолютно, казалось бы, невозможному.

Труд делает обезьяну - человеком! Труд делает человека - мастером! Труд делает мастера – чудотворцем! Труд делает больного - здоровым!

Я же желаю вам попутного ветра на пути к полному самовосстановлению и искренне надеюсь, что эта книга существенно поможет вам на этом пути.